sentences,tokens,tags
অগ্রণী ব্যাংকের জ্যেষ্ঠ কর্মকর্তা পদে নিয়োগ পরীক্ষার প্রশ্নপত্র ফাঁসের অভিযোগ উঠেছে।,"['অগ্রণী', 'ব্যাংকের', 'জ্যেষ্ঠ', 'কর্মকর্তা', 'পদে', 'নিয়োগ', 'পরীক্ষার', 'প্রশ্নপত্র', 'ফাঁসের', 'অভিযোগ', 'উঠেছে', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ব্যাংকের চেয়ারম্যানও এ অভিযোগের সত্যতা স্বীকার করেছেন।,"['ব্যাংকের', 'চেয়ারম্যানও', 'এ', 'অভিযোগের', 'সত্যতা', 'স্বীকার', 'করেছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার বিকেল চারটা থেকে পাঁচটা পর্যন্ত এক ঘণ্টার এ পরীক্ষা অনুষ্ঠিত হয়।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'বিকেল', 'চারটা', 'থেকে', 'পাঁচটা', 'পর্যন্ত', 'এক', 'ঘণ্টার', 'এ', 'পরীক্ষা', 'অনুষ্ঠিত', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ ছাড়া কয়েকটি পরীক্ষাকেন্দ্রে ছাত্রলীগের নেতা-কর্মীদের সহায়তায় মুঠোফোনে উত্তর সরবরাহের অভিযোগও পাওয়া গেছে।,"['এ', 'ছাড়া', 'কয়েকটি', 'পরীক্ষাকেন্দ্রে', 'ছাত্রলীগের', 'নেতা', '<PUNCT>', 'কর্মীদের', 'সহায়তায়', 'মুঠোফোনে', 'উত্তর', 'সরবরাহের', 'অভিযোগও', 'পাওয়া', 'গেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ব্যাংকের চেয়ারম্যান ও ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ইন্টারন্যাশনাল বিজনেস বিভাগের অধ্যাপক খন্দকার বজলুল হক প্রথম আলো ডটকমকে জানান, বিকেল তিনটা ৫০ মিনিটে তিনি এ ধরনের অভিযোগ পেয়েছেন।","['ব্যাংকের', 'চেয়ারম্যান', 'ও', 'ঢাকা', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'ইন্টারন্যাশনাল', 'বিজনেস', 'বিভাগের', 'অধ্যাপক', 'খন্দকার', 'বজলুল', 'হক', 'প্রথম', 'আলো', 'ডটকমকে', 'জানান', '<PUNCT>', 'বিকেল', 'তিনটা', '৫০', 'মিনিটে', 'তিনি', 'এ', 'ধরনের', 'অভিযোগ', 'পেয়েছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তার হাতে ফাঁস হওয়া প্রশ্নের যে কাগজটি এসেছিল সেটির সঙ্গে প্রশ্নের মিল পাওয়া গেছে।,"['তার', 'হাতে', 'ফাঁস', 'হওয়া', 'প্রশ্নের', 'যে', 'কাগজটি', 'এসেছিল', 'সেটির', 'সঙ্গে', 'প্রশ্নের', 'মিল', 'পাওয়া', 'গেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তিনি বলেন, 'বেলা আড়াইটার দিকেই পরীক্ষার কেন্দ্রগুলোতে প্রশ্ন পাঠানো হয়।","['তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'বেলা', 'আড়াইটার', 'দিকেই', 'পরীক্ষার', 'কেন্দ্রগুলোতে', 'প্রশ্ন', 'পাঠানো', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সেখান থেকে প্রশ্ন ফাঁস হতে পারে।',"['সেখান', 'থেকে', 'প্রশ্ন', 'ফাঁস', 'হতে', 'পারে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"পরীক্ষা বাতিল করা হবে কি না, এমন প্রশ্নের জবাবে তিনি বলেন, 'হুট করেই পরীক্ষা বাতিল করা সম্ভব নয়।","['পরীক্ষা', 'বাতিল', 'করা', 'হবে', 'কি', 'না', '<PUNCT>', 'এমন', 'প্রশ্নের', 'জবাবে', 'তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'হুট', 'করেই', 'পরীক্ষা', 'বাতিল', 'করা', 'সম্ভব', 'নয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ বিষয়ে পরিচালনা পর্ষদে আলোচনা করা হবে।,"['এ', 'বিষয়ে', 'পরিচালনা', 'পর্ষদে', 'আলোচনা', 'করা', 'হবে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ ছাড়া বিষয়টি তদন্ত করাও জরুরি।,"['এ', 'ছাড়া', 'বিষয়টি', 'তদন্ত', 'করাও', 'জরুরি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এর পরই সিদ্ধান্ত নেওয়া হবে।',"['এর', 'পরই', 'সিদ্ধান্ত', 'নেওয়া', 'হবে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"পরীক্ষায় অংশ নেওয়া ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের কয়েকজন শিক্ষার্থী বলেন, সকাল নয়টা থেকেই হাতে লেখা প্রশ্নপত্রটি বিশ্ববিদ্যালয়ের কয়েকটি হলে পাওয়া যাচ্ছিল।","['পরীক্ষায়', 'অংশ', 'নেওয়া', 'ঢাকা', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'কয়েকজন', 'শিক্ষার্থী', 'বলেন', '<PUNCT>', 'সকাল', 'নয়টা', 'থেকেই', 'হাতে', 'লেখা', 'প্রশ্নপত্রটি', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'কয়েকটি', 'হলে', 'পাওয়া', 'যাচ্ছিল', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
১১টার দিকে এটি বিশ্ববিদ্যালয়ের অধিকাংশ হলের ফটোকপির দোকানে পৌঁছে যায়।,"['১১টার', 'দিকে', 'এটি', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'অধিকাংশ', 'হলের', 'ফটোকপির', 'দোকানে', 'পৌঁছে', 'যায়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ফাঁস হওয়া ওই প্রশ্নপত্র সংগ্রহ করে দেখা যায়, সেখানে ৭৫টি প্রশ্ন ও উত্তর রয়েছে।","['ফাঁস', 'হওয়া', 'ওই', 'প্রশ্নপত্র', 'সংগ্রহ', 'করে', 'দেখা', 'যায়', '<PUNCT>', 'সেখানে', '৭৫টি', 'প্রশ্ন', 'ও', 'উত্তর', 'রয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"পরীক্ষার প্রশ্নের সঙ্গে মিলিয়ে দেখা যায়, প্রতিটি প্রশ্নই ধারাক্রমসহ মূল প্রশ্নে রয়েছে।","['পরীক্ষার', 'প্রশ্নের', 'সঙ্গে', 'মিলিয়ে', 'দেখা', 'যায়', '<PUNCT>', 'প্রতিটি', 'প্রশ্নই', 'ধারাক্রমসহ', 'মূল', 'প্রশ্নে', 'রয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"পরীক্ষার্থীরা জানান, পরীক্ষা শুরু হওয়ার এক ঘণ্টা আগে বিশ্ববিদ্যালয় এলাকায় বাইরের পরীক্ষার্থীরাও জড়ো হন।","['পরীক্ষার্থীরা', 'জানান', '<PUNCT>', 'পরীক্ষা', 'শুরু', 'হওয়ার', 'এক', 'ঘণ্টা', 'আগে', 'বিশ্ববিদ্যালয়', 'এলাকায়', 'বাইরের', 'পরীক্ষার্থীরাও', 'জড়ো', 'হন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাঁরা বন্ধু ও পরিচিতদের কাছ থেকে প্রশ্ন নিয়ে এক ঘণ্টা পড়ে পরীক্ষা দিতে যান।,"['তাঁরা', 'বন্ধু', 'ও', 'পরিচিতদের', 'কাছ', 'থেকে', 'প্রশ্ন', 'নিয়ে', 'এক', 'ঘণ্টা', 'পড়ে', 'পরীক্ষা', 'দিতে', 'যান', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
অনেকেই মুঠোফোনে আত্মীয় ও পরিচিতদের প্রশ্ন জানিয়ে দেন।,"['অনেকেই', 'মুঠোফোনে', 'আত্মীয়', 'ও', 'পরিচিতদের', 'প্রশ্ন', 'জানিয়ে', 'দেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আফজালুর রহমান নামের এক পরীক্ষার্থী বলেন, সবার হাতে হাতে প্রশ্ন দেখে তিনি ভেবেছিলেন এটি ভুয়া প্রশ্ন।","['আফজালুর', 'রহমান', 'নামের', 'এক', 'পরীক্ষার্থী', 'বলেন', '<PUNCT>', 'সবার', 'হাতে', 'হাতে', 'প্রশ্ন', 'দেখে', 'তিনি', 'ভেবেছিলেন', 'এটি', 'ভুয়া', 'প্রশ্ন', '<PUNCT>']","['B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিন্তু পরীক্ষা শেষে দেখেন হাতে লেখা প্রশ্নের সঙ্গে পরীক্ষায় আসা প্রশ্নের হুবহু মিল রয়েছে।,"['কিন্তু', 'পরীক্ষা', 'শেষে', 'দেখেন', 'হাতে', 'লেখা', 'প্রশ্নের', 'সঙ্গে', 'পরীক্ষায়', 'আসা', 'প্রশ্নের', 'হুবহু', 'মিল', 'রয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তিনি বলেন, পরীক্ষা শুরু হওয়ার ৩০-৪০ মিনিট পর অনেক পরীক্ষার্থীই হল থেকে পরীক্ষা দিয়ে বেরিয়ে যান।","['তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', 'পরীক্ষা', 'শুরু', 'হওয়ার', '৩০', '<PUNCT>', '৪০', 'মিনিট', 'পর', 'অনেক', 'পরীক্ষার্থীই', 'হল', 'থেকে', 'পরীক্ষা', 'দিয়ে', 'বেরিয়ে', 'যান', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এদিকে কয়েকটি পরীক্ষা কেন্দ্রে ছাত্রলীগের নেতা-কর্মীদের সহায়তায় মুঠোফোনে উত্তর সরবরাহের অভিযোগ পাওয়া গেছে।,"['এদিকে', 'কয়েকটি', 'পরীক্ষা', 'কেন্দ্রে', 'ছাত্রলীগের', 'নেতা', '<PUNCT>', 'কর্মীদের', 'সহায়তায়', 'মুঠোফোনে', 'উত্তর', 'সরবরাহের', 'অভিযোগ', 'পাওয়া', 'গেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
পরীক্ষা শুরু হওয়ার পরপরই দুজন নারী এসে পরীক্ষা পরিদর্শকের সঙ্গে কয়েকজন পরীক্ষার্থীকে পরিচয় করিয়ে দেন।,"['পরীক্ষা', 'শুরু', 'হওয়ার', 'পরপরই', 'দুজন', 'নারী', 'এসে', 'পরীক্ষা', 'পরিদর্শকের', 'সঙ্গে', 'কয়েকজন', 'পরীক্ষার্থীকে', 'পরিচয়', 'করিয়ে', 'দেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এরপর ওই পরীক্ষার্থীরা মুঠোফোনে উত্তর নিয়ে পরীক্ষা দেন।,"['এরপর', 'ওই', 'পরীক্ষার্থীরা', 'মুঠোফোনে', 'উত্তর', 'নিয়ে', 'পরীক্ষা', 'দেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
পরিদর্শককে এ বিষয়ে অভিযোগ করেও কোনো ফল পাননি।,"['পরিদর্শককে', 'এ', 'বিষয়ে', 'অভিযোগ', 'করেও', 'কোনো', 'ফল', 'পাননি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এরপর পরীক্ষা না দিয়েই তিনি বেরিয়ে আসেন।,"['এরপর', 'পরীক্ষা', 'না', 'দিয়েই', 'তিনি', 'বেরিয়ে', 'আসেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তিনি বলেন, তিতুমীর কলেজের ৩১৫ নম্বর কক্ষে তিনি পরীক্ষা দিয়েছেন।","['তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', 'তিতুমীর', 'কলেজের', '৩১৫', 'নম্বর', 'কক্ষে', 'তিনি', 'পরীক্ষা', 'দিয়েছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সেখানে ছাত্রলীগের নেতা-কর্মীরা তাঁদের পরিচিতজনকে একসঙ্গে বসার ব্যবস্থা করেন।,"['সেখানে', 'ছাত্রলীগের', 'নেতা', '<PUNCT>', 'কর্মীরা', 'তাঁদের', 'পরিচিতজনকে', 'একসঙ্গে', 'বসার', 'ব্যবস্থা', 'করেন', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এরপর তাঁদের প্রশ্নের উত্তর সরবরাহ করেন।,"['এরপর', 'তাঁদের', 'প্রশ্নের', 'উত্তর', 'সরবরাহ', 'করেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
নারী পরীক্ষার্থীদের হলে উত্ত্যক্ত করা হয়।,"['নারী', 'পরীক্ষার্থীদের', 'হলে', 'উত্ত্যক্ত', 'করা', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ অবস্থায় অনেক পরীক্ষার্থীই পরীক্ষা না দিয়ে বেরিয়ে আসেন।,"['এ', 'অবস্থায়', 'অনেক', 'পরীক্ষার্থীই', 'পরীক্ষা', 'না', 'দিয়ে', 'বেরিয়ে', 'আসেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ব্যাংক সূত্রে জানা যায়, পরীক্ষার প্রশ্ন করার দায়িত্ব দেওয়া হয়েছিল ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ম্যানেজমেন্ট ইনফরমেশন সিস্টেমস বিভাগকে।","['ব্যাংক', 'সূত্রে', 'জানা', 'যায়', '<PUNCT>', 'পরীক্ষার', 'প্রশ্ন', 'করার', 'দায়িত্ব', 'দেওয়া', 'হয়েছিল', 'ঢাকা', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'ম্যানেজমেন্ট', 'ইনফরমেশন', 'সিস্টেমস', 'বিভাগকে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O']"
৪৫ হাজার শিক্ষার্থী পরীক্ষায় অংশ নেওয়ার জন্য আবেদন করেছিলেন তবে প্রবেশপত্র নিয়েছেন ৪২ হাজার জন।,"['৪৫', 'হাজার', 'শিক্ষার্থী', 'পরীক্ষায়', 'অংশ', 'নেওয়ার', 'জন্য', 'আবেদন', 'করেছিলেন', 'তবে', 'প্রবেশপত্র', 'নিয়েছেন', '৪২', 'হাজার', 'জন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বিভাগের শিক্ষক ও পরীক্ষা কমিটির সদস্য অধ্যাপক হাসিবুর রশীদ প্রথম আলো ডটকমকে বলেন, এ রকম অভিযোগ তাঁরাও পেয়েছেন।","['বিভাগের', 'শিক্ষক', 'ও', 'পরীক্ষা', 'কমিটির', 'সদস্য', 'অধ্যাপক', 'হাসিবুর', 'রশীদ', 'প্রথম', 'আলো', 'ডটকমকে', 'বলেন', '<PUNCT>', 'এ', 'রকম', 'অভিযোগ', 'তাঁরাও', 'পেয়েছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
যারা বড় আকারের ট্যাবলেট পছন্দ করেন তাঁদের জন্য সুসংবাদই বলা চলে।,"['যারা', 'বড়', 'আকারের', 'ট্যাবলেট', 'পছন্দ', 'করেন', 'তাঁদের', 'জন্য', 'সুসংবাদই', 'বলা', 'চলে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
১২ দশমিক ৯ ইঞ্চি মাপের একটি হালকা-পাতলা আইপ্যাড বাজারে আনতে পারে অ্যাপল।,"['১২', 'দশমিক', '৯', 'ইঞ্চি', 'মাপের', 'একটি', 'হালকা', '<PUNCT>', 'পাতলা', 'আইপ্যাড', 'বাজারে', 'আনতে', 'পারে', 'অ্যাপল', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
এ ট্যাবলেটটির নাম হতে পারে 'আইপ্যাড ম্যাক্সি'।,"['এ', 'ট্যাবলেটটির', 'নাম', 'হতে', 'পারে', '<PUNCT>', 'আইপ্যাড', 'ম্যাক্সি', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কোরিয়ার প্রযুক্তি-বিষয়ক ওয়েবসাইট ইটি নিউজডটকমের বরাতে এ তথ্য প্রকাশ করেছে এনডিটিভি।,"['কোরিয়ার', 'প্রযুক্তি', '<PUNCT>', 'বিষয়ক', 'ওয়েবসাইট', 'ইটি', 'নিউজডটকমের', 'বরাতে', 'এ', 'তথ্য', 'প্রকাশ', 'করেছে', 'এনডিটিভি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
আলট্রাবুক বা হালকা-পাতলা ল্যাপটপগুলোর সঙ্গে বাজারে প্রতিযোগিতা করতেই বড় মাপের হালকা-পাতলা ট্যাবলেট বাজারে আনতে পারে অ্যাপল।,"['আলট্রাবুক', 'বা', 'হালকা', '<PUNCT>', 'পাতলা', 'ল্যাপটপগুলোর', 'সঙ্গে', 'বাজারে', 'প্রতিযোগিতা', 'করতেই', 'বড়', 'মাপের', 'হালকা', '<PUNCT>', 'পাতলা', 'ট্যাবলেট', 'বাজারে', 'আনতে', 'পারে', 'অ্যাপল', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
২০১৪ সালের প্রথম প্রান্তিকে বড় মাপের ট্যাবলেট বাজারে আনতে পারে প্রতিষ্ঠানটি।,"['২০১৪', 'সালের', 'প্রথম', 'প্রান্তিকে', 'বড়', 'মাপের', 'ট্যাবলেট', 'বাজারে', 'আনতে', 'পারে', 'প্রতিষ্ঠানটি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ডিজিটাল পাঠ্যবই ও শিক্ষা উপকরণ হিসেবে এ ট্যাবলেট ব্যবহূত হতে পারে।,"['ডিজিটাল', 'পাঠ্যবই', 'ও', 'শিক্ষা', 'উপকরণ', 'হিসেবে', 'এ', 'ট্যাবলেট', 'ব্যবহূত', 'হতে', 'পারে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কোরিয়া-ভিত্তিক ডিসপ্লে নির্মাতাদের সূত্রে এ তথ্য প্রকাশিত হয়েছে।,"['কোরিয়া', '<PUNCT>', 'ভিত্তিক', 'ডিসপ্লে', 'নির্মাতাদের', 'সূত্রে', 'এ', 'তথ্য', 'প্রকাশিত', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এক সময়ের ট্যাবলেট বাজারের জনপ্রিয় আইপ্যাড কে বর্তমানে অ্যান্ড্রয়েডনির্ভর ট্যাবলেটের সঙ্গে প্রতিদ্বন্দ্বিতার মুখে পড়তে হচ্ছে।,"['এক', 'সময়ের', 'ট্যাবলেট', 'বাজারের', 'জনপ্রিয়', 'আইপ্যাড', 'কে', 'বর্তমানে', 'অ্যান্ড্রয়েডনির্ভর', 'ট্যাবলেটের', 'সঙ্গে', 'প্রতিদ্বন্দ্বিতার', 'মুখে', 'পড়তে', 'হচ্ছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
প্রতিদ্বন্দ্বীতার ট্যাবলেট বাজারে মাইক্রোসফটও উঠে আসার চেষ্টা চালিয়ে যাচ্ছে।,"['প্রতিদ্বন্দ্বীতার', 'ট্যাবলেট', 'বাজারে', 'মাইক্রোসফটও', 'উঠে', 'আসার', 'চেষ্টা', 'চালিয়ে', 'যাচ্ছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সারা দেশের অধিকাংশ এলাকায় আরও বৃষ্টি হতে পারে বলে জানিয়েছে আবহাওয়া অফিস।,"['সারা', 'দেশের', 'অধিকাংশ', 'এলাকায়', 'আরও', 'বৃষ্টি', 'হতে', 'পারে', 'বলে', 'জানিয়েছে', 'আবহাওয়া', 'অফিস', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O']"
"আজ শুক্রবার সকাল নয়টা থেকে আগামী ২৪ ঘণ্টার আবহাওয়ার পূর্বাভাসে বলা হয়েছে, দেশের সাত বিভাগের অধিকাংশ জায়গায় অস্থায়ীভাবে দমকা অথবা ঝোড়ো হাওয়াসহ বৃষ্টি অথবা বজ্রসহ বৃষ্টি হতে পারে।","['আজ', 'শুক্রবার', 'সকাল', 'নয়টা', 'থেকে', 'আগামী', '২৪', 'ঘণ্টার', 'আবহাওয়ার', 'পূর্বাভাসে', 'বলা', 'হয়েছে', '<PUNCT>', 'দেশের', 'সাত', 'বিভাগের', 'অধিকাংশ', 'জায়গায়', 'অস্থায়ীভাবে', 'দমকা', 'অথবা', 'ঝোড়ো', 'হাওয়াসহ', 'বৃষ্টি', 'অথবা', 'বজ্রসহ', 'বৃষ্টি', 'হতে', 'পারে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
একই সঙ্গে দেশের কোথাও কোথাও মাঝারি ধরনের ভারী থেকে ভারী বর্ষণ হতে পারে।,"['একই', 'সঙ্গে', 'দেশের', 'কোথাও', 'কোথাও', 'মাঝারি', 'ধরনের', 'ভারী', 'থেকে', 'ভারী', 'বর্ষণ', 'হতে', 'পারে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সারা দেশে দিন ও রাতের তাপমাত্রা সামান্য বাড়তে পারে।,"['সারা', 'দেশে', 'দিন', 'ও', 'রাতের', 'তাপমাত্রা', 'সামান্য', 'বাড়তে', 'পারে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ আবহাওয়া অধিদপ্তরের এক সংবাদ বিজ্ঞপ্তিতে এ কথা বলা হয়।,"['আজ', 'আবহাওয়া', 'অধিদপ্তরের', 'এক', 'সংবাদ', 'বিজ্ঞপ্তিতে', 'এ', 'কথা', 'বলা', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
খবর বাসসের।,"['খবর', 'বাসসের', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'O']"
"আগামী ৭২ ঘণ্টার আবহাওয়া সম্পর্কে বিজ্ঞপ্তিতে বলা হয়, দক্ষিণ-পশ্চিম মৌসুমি বায়ু চট্টগ্রাম উপকূল পর্যন্ত অগ্রসর হতে পারে।","['আগামী', '৭২', 'ঘণ্টার', 'আবহাওয়া', 'সম্পর্কে', 'বিজ্ঞপ্তিতে', 'বলা', 'হয়', '<PUNCT>', 'দক্ষিণ', '<PUNCT>', 'পশ্চিম', 'মৌসুমি', 'বায়ু', 'চট্টগ্রাম', 'উপকূল', 'পর্যন্ত', 'অগ্রসর', 'হতে', 'পারে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আবহাওয়ার সার্বিক সারসংক্ষেপে আরও বলা হয়, গাঙ্গেয় পশ্চিমবঙ্গ এবং তত্সংলগ্ন এলাকায় অবস্থানরত গতকালের স্থল নিম্নচাপটি সামান্য উত্তর-পশ্চিমদিকে অগ্রসর হয়ে পশ্চিমবঙ্গ এবং তত্সংলগ্ন এলাকায় অবস্থান করছে।","['আবহাওয়ার', 'সার্বিক', 'সারসংক্ষেপে', 'আরও', 'বলা', 'হয়', '<PUNCT>', 'গাঙ্গেয়', 'পশ্চিমবঙ্গ', 'এবং', 'তৎসংলগ্ন', 'এলাকায়', 'অবস্থানরত', 'গতকালের', 'স্থল', 'নিম্নচাপটি', 'সামান্য', 'উত্তর', '<PUNCT>', 'পশ্চিমদিকে', 'অগ্রসর', 'হয়ে', 'পশ্চিমবঙ্গ', 'এবং', 'তৎসংলগ্ন', 'এলাকায়', 'অবস্থান', 'করছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এর বর্ধিতাংশ উত্তর বঙ্গোপসাগর পর্যন্ত বিস্তৃত।,"['এর', 'বর্ধিতাংশ', 'উত্তর', 'বঙ্গোপসাগর', 'পর্যন্ত', 'বিস্তৃত', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এটি আরও উত্তর-পশ্চিম স্থলভাগের দিকে অগ্রসর হয়ে বৃষ্টি ঝরিয়ে ক্রমান্বয়ে দুর্বল হয়ে যেতে পারে।,"['এটি', 'আরও', 'উত্তর', '<PUNCT>', 'পশ্চিম', 'স্থলভাগের', 'দিকে', 'অগ্রসর', 'হয়ে', 'বৃষ্টি', 'ঝরিয়ে', 'ক্রমান্বয়ে', 'দুর্বল', 'হয়ে', 'যেতে', 'পারে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বহু ধাপ বিপণন (এমএলএম) ব্যবসার নামে প্রতারণার অভিযোগে রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক জুলফিকার আহম্মদকে সাময়িক বরখাস্ত করা হয়েছে।,"['বহু', 'ধাপ', 'বিপণন', '<PUNCT>', 'এমএলএম', '<PUNCT>', 'ব্যবসার', 'নামে', 'প্রতারণার', 'অভিযোগে', 'রাজশাহী', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'শিক্ষক', 'জুলফিকার', 'আহম্মদকে', 'সাময়িক', 'বরখাস্ত', 'করা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তিনি আইন বিভাগের সহযোগী অধ্যাপক।,"['তিনি', 'আইন', 'বিভাগের', 'সহযোগী', 'অধ্যাপক', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
গতকাল বৃহস্পতিবার রাতে বিশ্ববিদ্যালয়ের সিন্ডিকেট সভায় এ সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়।,"['গতকাল', 'বৃহস্পতিবার', 'রাতে', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'সিন্ডিকেট', 'সভায়', 'এ', 'সিদ্ধান্ত', 'নেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
একই সঙ্গে অভিযোগ তদন্তে বিশ্ববিদ্যালয়ের কোষাধ্যক্ষ সায়েন উদ্দিনকে প্রধান করে পাঁচ সদস্যের কমিটি গঠন করা হয়েছে।,"['একই', 'সঙ্গে', 'অভিযোগ', 'তদন্তে', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'কোষাধ্যক্ষ', 'সায়েন', 'উদ্দিনকে', 'প্রধান', 'করে', 'পাঁচ', 'সদস্যের', 'কমিটি', 'গঠন', 'করা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ইন্টারনেটে পিটিসি (পে টু ক্লিক) পদ্ধতিতে ১০ মিনিটে ৫০ ক্লিক করার কথা বলে হিসাব খোলা বাবদ প্রতিজনের কাছ থেকে এক বছর মেয়াদের জন্য ১২ থেকে ১৫ হাজার করে টাকা নেওয়া হয়।,"['ইন্টারনেটে', 'পিটিসি', '<PUNCT>', 'পে', 'টু', 'ক্লিক', '<PUNCT>', 'পদ্ধতিতে', '১০', 'মিনিটে', '৫০', 'ক্লিক', 'করার', 'কথা', 'বলে', 'হিসাব', 'খোলা', 'বাবদ', 'প্রতিজনের', 'কাছ', 'থেকে', 'এক', 'বছর', 'মেয়াদের', 'জন্য', '১২', 'থেকে', '১৫', 'হাজার', 'করে', 'টাকা', 'নেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এভাবে তিনি বিশ্ববিদ্যালয় ও নিজের এলাকা সাতক্ষীরা থেকে এক কোটির বেশি টাকা হাতিয়ে ব্যবসা গুটিয়ে নেন।,"['এভাবে', 'তিনি', 'বিশ্ববিদ্যালয়', 'ও', 'নিজের', 'এলাকা', 'সাতক্ষীরা', 'থেকে', 'এক', 'কোটির', 'বেশি', 'টাকা', 'হাতিয়ে', 'ব্যবসা', 'গুটিয়ে', 'নেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ বিষয়ে মামলা হলে সরকারের পক্ষ থেকে বিশ্ববিদ্যালয়কে জানানো হয়।,"['এ', 'বিষয়ে', 'মামলা', 'হলে', 'সরকারের', 'পক্ষ', 'থেকে', 'বিশ্ববিদ্যালয়কে', 'জানানো', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
গত বছরের শেষের দিকে বিশ্ববিদ্যালয় কর্তৃপক্ষকে এ বিষয়ে পদক্ষেপ নিতে সরকারের পক্ষ থেকে চিঠিও দেওয়া হয়।,"['গত', 'বছরের', 'শেষের', 'দিকে', 'বিশ্ববিদ্যালয়', 'কর্তৃপক্ষকে', 'এ', 'বিষয়ে', 'পদক্ষেপ', 'নিতে', 'সরকারের', 'পক্ষ', 'থেকে', 'চিঠিও', 'দেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিন্তু ওই সময় কোনো পদক্ষেপ নেওয়া হয়নি।,"['কিন্তু', 'ওই', 'সময়', 'কোনো', 'পদক্ষেপ', 'নেওয়া', 'হয়নি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বর্তমান উপাচার্য মুহম্মদ মিজানউদ্দিন দায়িত্ব গ্রহণের পর এ বিষয়ে বিশ্ববিদ্যালয়ের লিগ্যাল সেলকে অবহিত করা হয়।,"['বর্তমান', 'উপাচার্য', 'মুহম্মদ', 'মিজানউদ্দিন', 'দায়িত্ব', 'গ্রহণের', 'পর', 'এ', 'বিষয়ে', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'লিগ্যাল', 'সেলকে', 'অবহিত', 'করা', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O']"
লিগ্যাল সেলের প্রাথমিক প্রতিবেদন ও গোয়েন্দা সংস্থার প্রতিবেদনে জুলফিকার আহম্মদের বিরুদ্ধে অভিযোগ প্রমাণিত হওয়ায় সিন্ডিকেটে তাঁকে সাময়িকভাবে বহিষ্কারের সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়।,"['লিগ্যাল', 'সেলের', 'প্রাথমিক', 'প্রতিবেদন', 'ও', 'গোয়েন্দা', 'সংস্থার', 'প্রতিবেদনে', 'জুলফিকার', 'আহম্মদের', 'বিরুদ্ধে', 'অভিযোগ', 'প্রমাণিত', 'হওয়ায়', 'সিন্ডিকেটে', 'তাঁকে', 'সাময়িকভাবে', 'বহিষ্কারের', 'সিদ্ধান্ত', 'নেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সিন্ডিকেটের সদস্য আবদুল আলীম বলেন, 'শিক্ষক নিয়োগের সময় বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্গে হওয়া চুক্তিতে উল্লেখ করা হয়, শিক্ষকেরা শিক্ষাসংশ্লিষ্ট কোনো বিষয় ছাড়া অন্য কোনো ব্যবসার সঙ্গে জড়িত থাকতে পারবেন না।","['সিন্ডিকেটের', 'সদস্য', 'আবদুল', 'আলীম', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'শিক্ষক', 'নিয়োগের', 'সময়', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'সঙ্গে', 'হওয়া', 'চুক্তিতে', 'উল্লেখ', 'করা', 'হয়', '<PUNCT>', 'শিক্ষকেরা', 'শিক্ষাসংশ্লিষ্ট', 'কোনো', 'বিষয়', 'ছাড়া', 'অন্য', 'কোনো', 'ব্যবসার', 'সঙ্গে', 'জড়িত', 'থাকতে', 'পারবেন', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিন্তু জুলফিকার আহম্মদ সেই চুক্তি ভঙ্গ করেছেন।,"['কিন্তু', 'জুলফিকার', 'আহম্মদ', 'সেই', 'চুক্তি', 'ভঙ্গ', 'করেছেন', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ ছাড়া তাঁর বিরুদ্ধে প্রতারণার অভিযোগ ওঠায় বিশ্ববিদ্যালয় ও শিক্ষকদের মান ক্ষুণ্ন হয়েছে।,"['এ', 'ছাড়া', 'তাঁর', 'বিরুদ্ধে', 'প্রতারণার', 'অভিযোগ', 'ওঠায়', 'বিশ্ববিদ্যালয়', 'ও', 'শিক্ষকদের', 'মান', 'ক্ষুণন', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এতে সিন্ডিকেটে সর্বসম্মতভাবে তাঁকে সাময়িকভাবে বহিষ্কারের সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়। ',"['এতে', 'সিন্ডিকেটে', 'সর্বসম্মতভাবে', 'তাঁকে', 'সাময়িকভাবে', 'বহিষ্কারের', 'সিদ্ধান্ত', 'নেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আইপিএলে তিন ভারতীয় ক্রিকেটারের স্পট ফিক্সিং কেলেঙ্কারি।,"['আইপিএলে', 'তিন', 'ভারতীয়', 'ক্রিকেটারের', 'স্পট', 'ফিক্সিং', 'কেলেঙ্কারি', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"এরপর গ্রেপ্তার, রিমান্ড।","['এরপর', 'গ্রেপ্তার', '<PUNCT>', 'রিমান্ড', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"গ্রেপ্তার হয়েছেন একটি ফ্র্যাঞ্চাইজির প্রধান, বলিউডের একজন অভিনেতা ও বেশ কয়েকজন জুয়াড়ি।","['গ্রেপ্তার', 'হয়েছেন', 'একটি', 'ফ্র্যাঞ্চাইজির', 'প্রধান', '<PUNCT>', 'বলিউডের', 'একজন', 'অভিনেতা', 'ও', 'বেশ', 'কয়েকজন', 'জুয়াড়ি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সার্বিক পরিস্থিতিতে টালমাটাল আইপিএল।,"['সার্বিক', 'পরিস্থিতিতে', 'টালমাটাল', 'আইপিএল', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
বিব্রত ভারতীয় ক্রিকেট বোর্ড।,"['বিব্রত', 'ভারতীয়', 'ক্রিকেট', 'বোর্ড', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O']"
তবে দুই সপ্তাহ ধরে এত কিছু চললেও মুখ খুলছিলেন না শচীন টেন্ডুলকার।,"['তবে', 'দুই', 'সপ্তাহ', 'ধরে', 'এত', 'কিছু', 'চললেও', 'মুখ', 'খুলছিলেন', 'না', 'শচীন', 'টেন্ডুলকার', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O']"
"এনডিটিভির খবর, দুই সপ্তাহ পর নীরবতা ভাঙলেন লিটল মাস্টার।","['এনডিটিভির', 'খবর', '<PUNCT>', 'দুই', 'সপ্তাহ', 'পর', 'নীরবতা', 'ভাঙলেন', 'লিটল', 'মাস্টার', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আজ শুক্রবার এক বিবৃতিতে শচীন জানিয়েছেন, এ ঘটনায় তিনি নিদারুণ ব্যথিত ও হতাশ।","['আজ', 'শুক্রবার', 'এক', 'বিবৃতিতে', 'শচীন', 'জানিয়েছেন', '<PUNCT>', 'এ', 'ঘটনায়', 'তিনি', 'নিদারুণ', 'ব্যথিত', 'ও', 'হতাশ', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
একই সঙ্গে ফিক্সিংয়ের শিকড় উত্পাটনের লক্ষ্যে যথাযথ ব্যবস্থা নিতে কর্তৃপক্ষকে অনুরোধ জানিয়েছেন তিনি। ',"['একই', 'সঙ্গে', 'ফিক্সিংয়ের', 'শিকড়', 'উৎপাটনের', 'লক্ষ্যে', 'যথাযথ', 'ব্যবস্থা', 'নিতে', 'কর্তৃপক্ষকে', 'অনুরোধ', 'জানিয়েছেন', 'তিনি', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ক্রিকেট যখন ভুল কারণে সংবাদ হয়, সব সময় আমি ব্যথিত হই।","['ক্রিকেট', 'যখন', 'ভুল', 'কারণে', 'সংবাদ', 'হয়', '<PUNCT>', 'সব', 'সময়', 'আমি', 'ব্যথিত', 'হই', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"দুই সপ্তাহ ধরে যা হলো, তা আমাকে ব্যথিত ও হতাশ করেছে।","['দুই', 'সপ্তাহ', 'ধরে', 'যা', 'হলো', '<PUNCT>', 'তা', 'আমাকে', 'ব্যথিত', 'ও', 'হতাশ', 'করেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ক্রিকেটার হিসেবে আমাদের শেখানো হয় কীভাবে লড়তে হয়, সেরাটা দিতে হয় এবং কীভাবে ক্রিকেটের মর্যাদা রক্ষা করতে হয়। '","['ক্রিকেটার', 'হিসেবে', 'আমাদের', 'শেখানো', 'হয়', 'কীভাবে', 'লড়তে', 'হয়', '<PUNCT>', 'সেরাটা', 'দিতে', 'হয়', 'এবং', 'কীভাবে', 'ক্রিকেটের', 'মর্যাদা', 'রক্ষা', 'করতে', 'হয়', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বিবৃতিতে বলেছেন শচীন।,"['বিবৃতিতে', 'বলেছেন', 'শচীন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'O']"
"আন্তর্জাতিক ক্রিকেটে সবচেয়ে বেশি রান ও সেঞ্চুরির মালিক বলেন, 'ফিক্সিংয়ের শিকড় উত্পাটনের জন্য কর্তৃপক্ষকে যথাযথ পদক্ষেপ নিতে হবে।","['আন্তর্জাতিক', 'ক্রিকেটে', 'সবচেয়ে', 'বেশি', 'রান', 'ও', 'সেঞ্চুরির', 'মালিক', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'ফিক্সিংয়ের', 'শিকড়', 'উৎপাটনের', 'জন্য', 'কর্তৃপক্ষকে', 'যথাযথ', 'পদক্ষেপ', 'নিতে', 'হবে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ক্রিকেটারদের প্রতি কোটি কোটি সমর্থকের বিশ্বাসের সুবিচার করতে হবে। ',"['ক্রিকেটারদের', 'প্রতি', 'কোটি', 'কোটি', 'সমর্থকের', 'বিশ্বাসের', 'সুবিচার', 'করতে', 'হবে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
শচীন টেন্ডুলকারের এই বিবৃতি যথেষ্ট গুরুত্ব বহন করে।,"['শচীন', 'টেন্ডুলকারের', 'এই', 'বিবৃতি', 'যথেষ্ট', 'গুরুত্ব', 'বহন', 'করে', '<PUNCT>']","['B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"কারণ, ভারতীয় ক্রিকেটে এত বড় একটা ধাক্কা লাগার পরও তারকা ক্রিকেটারদের কেউই মুখ খুলছিলেন না।","['কারণ', '<PUNCT>', 'ভারতীয়', 'ক্রিকেটে', 'এত', 'বড়', 'একটা', 'ধাক্কা', 'লাগার', 'পরও', 'তারকা', 'ক্রিকেটারদের', 'কেউই', 'মুখ', 'খুলছিলেন', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
গতকাল পর্যন্ত অধিনায়ক মহেন্দ্র সিং ধোনি কোনো ধরনের মন্তব্য করতে রাজি হননি।,"['গতকাল', 'পর্যন্ত', 'অধিনায়ক', 'মহেন্দ্র', 'সিং', 'ধোনি', 'কোনো', 'ধরনের', 'মন্তব্য', 'করতে', 'রাজি', 'হননি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"চ্যাম্পিয়নস ট্রফিতে অংশ নিতে গিয়ে ইংল্যান্ডে এক সংবাদ সম্মেলনে ধোনি বলেন, 'ভারতীয় সাংবাদিকদের প্রশ্নের জবাব দিইনি, আপনাদেরও জবাব দেওয়ার কোনো কারণ নেই।","['চ্যাম্পিয়নস', 'ট্রফিতে', 'অংশ', 'নিতে', 'গিয়ে', 'ইংল্যান্ডে', 'এক', 'সংবাদ', 'সম্মেলনে', 'ধোনি', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'ভারতীয়', 'সাংবাদিকদের', 'প্রশ্নের', 'জবাব', 'দিইনি', '<PUNCT>', 'আপনাদেরও', 'জবাব', 'দেওয়ার', 'কোনো', 'কারণ', 'নেই', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সঠিক সময় এলেই আমি এ নিয়ে কথা বলব। ',"['সঠিক', 'সময়', 'এলেই', 'আমি', 'এ', 'নিয়ে', 'কথা', 'বলব', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
চোখ ধাঁধানো অর্থের আইপিএলকে গত রোববার বিদায় জানিয়েছেন ৪০ বছর বয়সী শচীন।,"['চোখ', 'ধাঁধানো', 'অর্থের', 'আইপিএলকে', 'গত', 'রোববার', 'বিদায়', 'জানিয়েছেন', '৪০', 'বছর', 'বয়সী', 'শচীন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
"সেটা অবশ্য সাম্প্রতিক ফিক্সিং বিতর্কের জের ধরে নয়, নিজের বয়সের কারণে।","['সেটা', 'অবশ্য', 'সাম্প্রতিক', 'ফিক্সিং', 'বিতর্কের', 'জের', 'ধরে', 'নয়', '<PUNCT>', 'নিজের', 'বয়সের', 'কারণে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"মুম্বাই ইন্ডিয়ানস প্রথমবারের মতো আইপিএল শিরোপার স্বাদ পাওয়ার পরই লিটল মাস্টার জানিয়ে দেন, এটাই তাঁর শেষ আইপিএল।","['মুম্বাই', 'ইন্ডিয়ানস', 'প্রথমবারের', 'মতো', 'আইপিএল', 'শিরোপার', 'স্বাদ', 'পাওয়ার', 'পরই', 'লিটল', 'মাস্টার', 'জানিয়ে', 'দেন', '<PUNCT>', 'এটাই', 'তাঁর', 'শেষ', 'আইপিএল', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
ফিক্সিং কেলেঙ্কারি অবশ্য এখন শুধু তিন ক্রিকেটার আর জুয়াড়িদের মধ্যেই সীমাবদ্ধ নেই; ডালপালা ছড়াচ্ছে প্রতিনিয়ত।,"['ফিক্সিং', 'কেলেঙ্কারি', 'অবশ্য', 'এখন', 'শুধু', 'তিন', 'ক্রিকেটার', 'আর', 'জুয়াড়িদের', 'মধ্যেই', 'সীমাবদ্ধ', 'নেই', '<PUNCT>', 'ডালপালা', 'ছড়াচ্ছে', 'প্রতিনিয়ত', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আইসিসির এলিট প্যানেলের আম্পায়ার আসাদ রউফের বিরুদ্ধে ফিক্সিংয়ে জড়িত থাকার অভিযোগ উঠেছে।,"['আইসিসির', 'এলিট', 'প্যানেলের', 'আম্পায়ার', 'আসাদ', 'রউফের', 'বিরুদ্ধে', 'ফিক্সিংয়ে', 'জড়িত', 'থাকার', 'অভিযোগ', 'উঠেছে', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাঁকে চ্যাম্পিয়নস ট্রফির দায়িত্ব থেকে সরিয়ে দেওয়া হয়েছে।,"['তাঁকে', 'চ্যাম্পিয়নস', 'ট্রফির', 'দায়িত্ব', 'থেকে', 'সরিয়ে', 'দেওয়া', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
মুম্বাই পুলিশের হাতে গ্রেপ্তার হন বলিউডের অভিনেতা বিন্দু দারা সিং।,"['মুম্বাই', 'পুলিশের', 'হাতে', 'গ্রেপ্তার', 'হন', 'বলিউডের', 'অভিনেতা', 'বিন্দু', 'দারা', 'সিং', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O']"
তাঁর দেওয়া তথ্যের ভিত্তিতে গ্রেপ্তার করা হয়েছে চেন্নাই সুপার কিংসের প্রধান গুরুনাথ মায়াপ্পনকে।,"['তাঁর', 'দেওয়া', 'তথ্যের', 'ভিত্তিতে', 'গ্রেপ্তার', 'করা', 'হয়েছে', 'চেন্নাই', 'সুপার', 'কিংসের', 'প্রধান', 'গুরুনাথ', 'মায়াপ্পনকে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O']"
এই মায়াপ্পন আবার ভারতীয় ক্রিকেট বোর্ডের প্রেসিডেন্ট এন শ্রীনিবাসনের জামাতা।,"['এই', 'মায়াপ্পন', 'আবার', 'ভারতীয়', 'ক্রিকেট', 'বোর্ডের', 'প্রেসিডেন্ট', 'এন', 'শ্রীনিবাসনের', 'জামাতা', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O']"
এ অবস্থায় শ্রীনিবাসনকে দায়িত্ব থেকে সরিয়ে দেওয়ার দাবিও উঠেছে।,"['এ', 'অবস্থায়', 'শ্রীনিবাসনকে', 'দায়িত্ব', 'থেকে', 'সরিয়ে', 'দেওয়ার', 'দাবিও', 'উঠেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"নারায়ণগঞ্জ গণজাগরণ মঞ্চের আহ্বায়ক ও নিহত তানভীর মুহাম্মদ ত্বকীর বাবা রফিউর রাব্বী অভিযোগ করে বলেছেন, 'সরকার জনগণের শক্তির চেয়ে শামীম ওসমানের মতো সন্ত্রাসীদের বেশি প্রাধান্য দিচ্ছে।","['নারায়ণগঞ্জ', 'গণজাগরণ', 'মঞ্চের', 'আহ্বায়ক', 'ও', 'নিহত', 'তানভীর', 'মুহাম্মদ', 'ত্বকীর', 'বাবা', 'রফিউর', 'রাব্বী', 'অভিযোগ', 'করে', 'বলেছেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'সরকার', 'জনগণের', 'শক্তির', 'চেয়ে', 'শামীম', 'ওসমানের', 'মতো', 'সন্ত্রাসীদের', 'বেশি', 'প্রাধান্য', 'দিচ্ছে', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সরকার মনে করছে, সন্ত্রাসীদের দিয়েই ক্ষমতায় টিকে থাকা যায়।","['সরকার', 'মনে', 'করছে', '<PUNCT>', 'সন্ত্রাসীদের', 'দিয়েই', 'ক্ষমতায়', 'টিকে', 'থাকা', 'যায়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিন্তু জনগণ সে ক্ষমতায় আপনাদের বেশি দিন রাখবে না।,"['কিন্তু', 'জনগণ', 'সে', 'ক্ষমতায়', 'আপনাদের', 'বেশি', 'দিন', 'রাখবে', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাই শামীম ওসমানের মতো খুনিদের গ্রেপ্তার করে জনগণের পাশে দাঁড়ান। ',"['তাই', 'শামীম', 'ওসমানের', 'মতো', 'খুনিদের', 'গ্রেপ্তার', 'করে', 'জনগণের', 'পাশে', 'দাঁড়ান', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার সকালে রাজধানীর কেন্দ্রীয় শহীদ মিনারে 'নারায়ণগঞ্জের মেধাবী ছাত্র তানভীর মুহাম্মদ ত্বকীর হত্যাকারীদের বিচার ও অভিযুক্ত শামীম ওসমানসহ সব খুনির দ্রুত গ্রেপ্তারের দাবিতে প্রতীকী গণ-অনশনে রফিউর রাব্বী এসব কথা বলেন।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'সকালে', 'রাজধানীর', 'কেন্দ্রীয়', 'শহীদ', 'মিনারে', '<PUNCT>', 'নারায়ণগঞ্জের', 'মেধাবী', 'ছাত্র', 'তানভীর', 'মুহাম্মদ', 'ত্বকীর', 'হত্যাকারীদের', 'বিচার', 'ও', 'অভিযুক্ত', 'শামীম', 'ওসমানসহ', 'সব', 'খুনির', 'দ্রুত', 'গ্রেপ্তারের', 'দাবিতে', 'প্রতীকী', 'গণ', '<PUNCT>', 'অনশনে', 'রফিউর', 'রাব্বী', 'এসব', 'কথা', 'বলেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'I-LOC', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O']"
'সন্ত্রাস নির্মূল ত্বকী মঞ্চ' ওই প্রতীকী গণ-অনশনের আয়োজন করে।,"['<PUNCT>', 'সন্ত্রাস', 'নির্মূল', 'ত্বকী', 'মঞ্চ', '<PUNCT>', 'ওই', 'প্রতীকী', 'গণ', '<PUNCT>', 'অনশনের', 'আয়োজন', 'করে', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"রফিউর রাব্বী আরও বলেন, ত্বকী হত্যাকাণ্ডে শামীম ওসমান, তাঁর ছেলেসহ সাতজনের বিরুদ্ধে মামলা করা হয়েছে।","['রফিউর', 'রাব্বী', 'আরও', 'বলেন', '<PUNCT>', 'ত্বকী', 'হত্যাকাণ্ডে', 'শামীম', 'ওসমান', '<PUNCT>', 'তাঁর', 'ছেলেসহ', 'সাতজনের', 'বিরুদ্ধে', 'মামলা', 'করা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিন্তু পুলিশ প্রমাণ পেয়েও সরকারের নির্দেশে তাঁদের গ্রেপ্তার করছে না।,"['কিন্তু', 'পুলিশ', 'প্রমাণ', 'পেয়েও', 'সরকারের', 'নির্দেশে', 'তাঁদের', 'গ্রেপ্তার', 'করছে', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সরকার ভণিতা করে খুনিদের রক্ষা করতে পারবে না।,"['সরকার', 'ভণিতা', 'করে', 'খুনিদের', 'রক্ষা', 'করতে', 'পারবে', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"গণ-অনশন প্রস্তুতি কমিটির আহ্বায়ক মঞ্জুরুল আহসান খান বলেন, 'দেশে ত্বকীর মতো এমন অনেককে হত্যার ঘটনা ঘটেছে।","['গণ', '<PUNCT>', 'অনশন', 'প্রস্তুতি', 'কমিটির', 'আহ্বায়ক', 'মঞ্জুরুল', 'আহসান', 'খান', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'দেশে', 'ত্বকীর', 'মতো', 'এমন', 'অনেককে', 'হত্যার', 'ঘটনা', 'ঘটেছে', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিন্তু এর একটিরও সঠিক বিচার হয়নি।,"['কিন্তু', 'এর', 'একটিরও', 'সঠিক', 'বিচার', 'হয়নি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"কারণ, সরকারের সঙ্গে দেশে আন্ডার সরকারও রয়েছে।","['কারণ', '<PUNCT>', 'সরকারের', 'সঙ্গে', 'দেশে', 'আন্ডার', 'সরকারও', 'রয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"' নাগরিক ঐক্যের আহ্বায়ক মাহমুদুর রহমান সরকারকে হুঁশিয়ার করে বলেন, 'সরকার শামীম ওসমানের মতো খুনিকে দরকার মনে করলে জনগণ ক্ষমতায় থাকতে দেবে না। '","['<PUNCT>', 'নাগরিক', 'ঐক্যের', 'আহ্বায়ক', 'মাহমুদুর', 'রহমান', 'সরকারকে', 'হুঁশিয়ার', 'করে', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'সরকার', 'শামীম', 'ওসমানের', 'মতো', 'খুনিকে', 'দরকার', 'মনে', 'করলে', 'জনগণ', 'ক্ষমতায়', 'থাকতে', 'দেবে', 'না', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"অনশনে বাংলাদেশ কমিউনিস্ট পার্টির সভাপতি মুজাহিদুল ইসলাম, তেল, গ্যাস, খনিজ সম্পদ ও বিদ্যুত্, বন্দর রক্ষা কমিটির সাধারণ সম্পাদক আনু মোহাম্মদ, ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ইতিহাস বিভাগের অধ্যাপক আনোয়ার হোসেন, জাহাঙ্গীরনগর বিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক নাসিম আক্তার হোসাইন, খেলাঘর কেন্দ্রীয় কমিটির সাধারণ সম্পাদক মুখলেসুর রহমান, বাংলাদেশ সমাজতান্ত্রিক দলের আহ্বায়ক খালেকুজ্জামান প্রমুখ বক্তব্য দেন।","['অনশনে', 'বাংলাদেশ', 'কমিউনিস্ট', 'পার্টির', 'সভাপতি', 'মুজাহিদুল', 'ইসলাম', '<PUNCT>', 'তেল', '<PUNCT>', 'গ্যাস', '<PUNCT>', 'খনিজ', 'সম্পদ', 'ও', 'বিদ্যুত', '<PUNCT>', 'বন্দর', 'রক্ষা', 'কমিটির', 'সাধারণ', 'সম্পাদক', 'আনু', 'মোহাম্মদ', '<PUNCT>', 'ঢাকা', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'ইতিহাস', 'বিভাগের', 'অধ্যাপক', 'আনোয়ার', 'হোসেন', '<PUNCT>', 'জাহাঙ্গীরনগর', 'বিশ্ববিদ্যালয়ের', 'অধ্যাপক', 'নাসিম', 'আক্তার', 'হোসাইন', '<PUNCT>', 'খেলাঘর', 'কেন্দ্রীয়', 'কমিটির', 'সাধারণ', 'সম্পাদক', 'মুখলেসুর', 'রহমান', '<PUNCT>', 'বাংলাদেশ', 'সমাজতান্ত্রিক', 'দলের', 'আহ্বায়ক', 'খালেকুজ্জামান', 'প্রমুখ', 'বক্তব্য', 'দেন', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O']"
'কোনোদিন তো কেউ কিছু কয় নাই।,"['<PUNCT>', 'কোনোদিন', 'তো', 'কেউ', 'কিছু', 'কয়', 'নাই', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
পুলিশই তো এইহানে বইয়া সিগারেট খায়। ',"['পুলিশই', 'তো', 'এইহানে', 'বইয়া', 'সিগারেট', 'খায়', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এমন দাবি রাজধানীর এক দোকানির।,"['এমন', 'দাবি', 'রাজধানীর', 'এক', 'দোকানির', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার সকালে প্রকাশ্যে ধূমপানের ওপর নিষেধাজ্ঞার বিষয়ে তাঁর কাছে জানতে চাইলে তিনি এই মন্তব্য করেন।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'সকালে', 'প্রকাশ্যে', 'ধূমপানের', 'ওপর', 'নিষেধাজ্ঞার', 'বিষয়ে', 'তাঁর', 'কাছে', 'জানতে', 'চাইলে', 'তিনি', 'এই', 'মন্তব্য', 'করেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কলা-বিস্কুটের সঙ্গে চা আর সিগারেটও বিক্রি করেন ওই দোকানি।,"['কলা', '<PUNCT>', 'বিস্কুটের', 'সঙ্গে', 'চা', 'আর', 'সিগারেটও', 'বিক্রি', 'করেন', 'ওই', 'দোকানি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তবে প্রকাশ্যে ধূমপান নিষিদ্ধ হওয়ার বিষয়ে তিনি কিছু জানেন না বলে দাবি করেন।,"['তবে', 'প্রকাশ্যে', 'ধূমপান', 'নিষিদ্ধ', 'হওয়ার', 'বিষয়ে', 'তিনি', 'কিছু', 'জানেন', 'না', 'বলে', 'দাবি', 'করেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ধূমপান নিয়ন্ত্রণে আইন পাস হয়েছে আট বছর আগে।,"['ধূমপান', 'নিয়ন্ত্রণে', 'আইন', 'পাস', 'হয়েছে', 'আট', 'বছর', 'আগে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সম্প্রতি আইনে সংশোধনীও আনা হয়েছে।,"['সম্প্রতি', 'আইনে', 'সংশোধনীও', 'আনা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
প্রকাশ্যে ধূমপানের জরিমানা ৫০ টাকা থেকে বেড়ে এখন ৩০০ টাকা।,"['প্রকাশ্যে', 'ধূমপানের', 'জরিমানা', '৫০', 'টাকা', 'থেকে', 'বেড়ে', 'এখন', '৩০০', 'টাকা', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"দোকানদার, ব্যবস্থাপকদেরও জরিমানার আওতায় আনা হয়েছে।","['দোকানদার', '<PUNCT>', 'ব্যবস্থাপকদেরও', 'জরিমানার', 'আওতায়', 'আনা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"কিন্তু প্রকাশ্যে ধূমপান নিয়ন্ত্রণে এই আইন কতটা কার্যকর ভূমিকা রাখছে, এ নিয়ে প্রশ্ন উঠছে।","['কিন্তু', 'প্রকাশ্যে', 'ধূমপান', 'নিয়ন্ত্রণে', 'এই', 'আইন', 'কতটা', 'কার্যকর', 'ভূমিকা', 'রাখছে', '<PUNCT>', 'এ', 'নিয়ে', 'প্রশ্ন', 'উঠছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"প্রথম আলো ডটকমকে তিনি বলেন, 'প্রকাশ্যে ধূমপান বন্ধে প্রশাসন ও পুলিশের যৌথভাবে ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা করার কথা।","['প্রথম', 'আলো', 'ডটকমকে', 'তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'প্রকাশ্যে', 'ধূমপান', 'বন্ধে', 'প্রশাসন', 'ও', 'পুলিশের', 'যৌথভাবে', 'ভ্রাম্যমাণ', 'আদালত', 'পরিচালনা', 'করার', 'কথা', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"দেখা যায়, আইনশৃঙ্খলা পরিস্থিতি নিয়ন্ত্রণ, প্রাকৃতিক দুর্যোগ ও অন্যান্য প্রয়োজনে সরকারি সংস্থার কর্মকর্তারা ব্যস্ত থাকেন।","['দেখা', 'যায়', '<PUNCT>', 'আইনশৃঙ্খলা', 'পরিস্থিতি', 'নিয়ন্ত্রণ', '<PUNCT>', 'প্রাকৃতিক', 'দুর্যোগ', 'ও', 'অন্যান্য', 'প্রয়োজনে', 'সরকারি', 'সংস্থার', 'কর্মকর্তারা', 'ব্যস্ত', 'থাকেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ধূমপান নিয়ন্ত্রণের বিষয়টি যথেষ্ট গুরুত্ব দিতে হবে'।,"['ধূমপান', 'নিয়ন্ত্রণের', 'বিষয়টি', 'যথেষ্ট', 'গুরুত্ব', 'দিতে', 'হবে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা সময়সাপেক্ষ ব্যাপার।,"['ভ্রাম্যমাণ', 'আদালত', 'পরিচালনা', 'সময়সাপেক্ষ', 'ব্যাপার', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আইনশৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনী যেন সব সময় কাজ করতে পারে, আইনে এ সুযোগ থাকা দরকার।","['আইনশৃঙ্খলা', 'রক্ষাকারী', 'বাহিনী', 'যেন', 'সব', 'সময়', 'কাজ', 'করতে', 'পারে', '<PUNCT>', 'আইনে', 'এ', 'সুযোগ', 'থাকা', 'দরকার', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয়, জেলা প্রশাসন ও ধূমপানবিরোধী বেসরকারি উন্নয়ন সংস্থার বিভিন্ন স্তরে কথা বলে জানা গেছে, ধূমপান আইন মেনে না চলার প্রবণতা, জরিমানার পরিমাণ কম হওয়া এবং তামাক উত্পাদন ও বিপণনকারী প্রতিষ্ঠানগুলোর দাপট—এসব কারণে আইন প্রয়োগে হিমশিম খাচ্ছে সরকার।","['স্বাস্থ্য', 'মন্ত্রণালয়', '<PUNCT>', 'জেলা', 'প্রশাসন', 'ও', 'ধূমপানবিরোধী', 'বেসরকারি', 'উন্নয়ন', 'সংস্থার', 'বিভিন্ন', 'স্তরে', 'কথা', 'বলে', 'জানা', 'গেছে', '<PUNCT>', 'ধূমপান', 'আইন', 'মেনে', 'না', 'চলার', 'প্রবণতা', '<PUNCT>', 'জরিমানার', 'পরিমাণ', 'কম', 'হওয়া', 'এবং', 'তামাক', 'উৎপাদন', 'ও', 'বিপণনকারী', 'প্রতিষ্ঠানগুলোর', 'দাপট', '<PUNCT>', 'এসব', 'কারণে', 'আইন', 'প্রয়োগে', 'হিমশিম', 'খাচ্ছে', 'সরকার', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বাংলাদেশে ১৫ বছরের বেশি বয়সী চার কোটি ১৩ লাখ মানুষ কোনো না কোনোভাবে তামাক সেবন করছে।,"['বাংলাদেশে', '১৫', 'বছরের', 'বেশি', 'বয়সী', 'চার', 'কোটি', '১৩', 'লাখ', 'মানুষ', 'কোনো', 'না', 'কোনোভাবে', 'তামাক', 'সেবন', 'করছে', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তারা পরোক্ষভাবে ক্ষতি করছে প্রায় এক কোটি ১৫ লাখ মানুষের।,"['তারা', 'পরোক্ষভাবে', 'ক্ষতি', 'করছে', 'প্রায়', 'এক', 'কোটি', '১৫', 'লাখ', 'মানুষের', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ধূমপান না করেও কেউ যেন পরোক্ষভাবে এর কুফলের শিকার না হন, এ লক্ষ্যে প্রকাশ্যে ধূমপান নিষিদ্ধ করা হয়।","['ধূমপান', 'না', 'করেও', 'কেউ', 'যেন', 'পরোক্ষভাবে', 'এর', 'কুফলের', 'শিকার', 'না', 'হন', '<PUNCT>', 'এ', 'লক্ষ্যে', 'প্রকাশ্যে', 'ধূমপান', 'নিষিদ্ধ', 'করা', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আইনে খোলা জায়গা—পার্ক, মাঠ, বাস টার্মিনাল, স্টেশন, লঞ্চঘাট, রেস্তোরাঁ, খাওয়ার জায়গা—যেখানে মানুষ জড়ো হয়, সেখানে ধূমপান নিষিদ্ধ করা হয়েছে।","['আইনে', 'খোলা', 'জায়গা', '<PUNCT>', 'পার্ক', '<PUNCT>', 'মাঠ', '<PUNCT>', 'বাস', 'টার্মিনাল', '<PUNCT>', 'স্টেশন', '<PUNCT>', 'লঞ্চঘাট', '<PUNCT>', 'রেস্তোরাঁ', '<PUNCT>', 'খাওয়ার', 'জায়গা', '<PUNCT>', 'যেখানে', 'মানুষ', 'জড়ো', 'হয়', '<PUNCT>', 'সেখানে', 'ধূমপান', 'নিষিদ্ধ', 'করা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"জাতীয় তামাক নিয়ন্ত্রণ সেল জানায়, গত বছরের জানুয়ারি থেকে জুলাই মাস পর্যন্ত ছয় মাসে বিভিন্ন জেলায় মোট ২৫৬টি ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা করেছে সরকার।","['জাতীয়', 'তামাক', 'নিয়ন্ত্রণ', 'সেল', 'জানায়', '<PUNCT>', 'গত', 'বছরের', 'জানুয়ারি', 'থেকে', 'জুলাই', 'মাস', 'পর্যন্ত', 'ছয়', 'মাসে', 'বিভিন্ন', 'জেলায়', 'মোট', '২৫৬টি', 'ভ্রাম্যমাণ', 'আদালত', 'পরিচালনা', 'করেছে', 'সরকার', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
দেশে ৬৪টি জেলা থাকলেও অভিযান পরিচালিত হয়েছে মাত্র ২৯টি জেলায়।,"['দেশে', '৬৪টি', 'জেলা', 'থাকলেও', 'অভিযান', 'পরিচালিত', 'হয়েছে', 'মাত্র', '২৯টি', 'জেলায়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
জরিমানা আদায় হয় মাত্র ৩৪ হাজার ৪২২ টাকা।,"['জরিমানা', 'আদায়', 'হয়', 'মাত্র', '৩৪', 'হাজার', '৪২২', 'টাকা', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এর মধ্যে ঢাকায় অভিযান হয়েছে মাত্র একটি।,"['এর', 'মধ্যে', 'ঢাকায়', 'অভিযান', 'হয়েছে', 'মাত্র', 'একটি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
অভিযানটি পরিচালিত হয়েছে সদরঘাটে।,"['অভিযানটি', 'পরিচালিত', 'হয়েছে', 'সদরঘাটে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O']"
"জেলা প্রশাসনের বিভিন্ন পর্যায়ে কথা বলে জানা গেছে, প্রায় সব ক্ষেত্রে যাঁদের আইন মেনে চলার কথা, তাঁরা আইন মানছেন না।","['জেলা', 'প্রশাসনের', 'বিভিন্ন', 'পর্যায়ে', 'কথা', 'বলে', 'জানা', 'গেছে', '<PUNCT>', 'প্রায়', 'সব', 'ক্ষেত্রে', 'যাঁদের', 'আইন', 'মেনে', 'চলার', 'কথা', '<PUNCT>', 'তাঁরা', 'আইন', 'মানছেন', 'না', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"নাম প্রকাশ না করার শর্তে জেলা প্রশাসনের একজন শীর্ষ কর্মকর্তা বলেন, তাঁরা আদালত চত্বরে ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা করতে গিয়ে আইনজীবীদের রোষের শিকার হয়েছেন।","['নাম', 'প্রকাশ', 'না', 'করার', 'শর্তে', 'জেলা', 'প্রশাসনের', 'একজন', 'শীর্ষ', 'কর্মকর্তা', 'বলেন', '<PUNCT>', 'তাঁরা', 'আদালত', 'চত্বরে', 'ভ্রাম্যমাণ', 'আদালত', 'পরিচালনা', 'করতে', 'গিয়ে', 'আইনজীবীদের', 'রোষের', 'শিকার', 'হয়েছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
শ্রীলঙ্কার স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয় থেকে ঢাকায় আসা একটি দল একবার তাঁর সঙ্গে অভিযানে ছিলেন।,"['শ্রীলঙ্কার', 'স্বাস্থ্য', 'মন্ত্রণালয়', 'থেকে', 'ঢাকায়', 'আসা', 'একটি', 'দল', 'একবার', 'তাঁর', 'সঙ্গে', 'অভিযানে', 'ছিলেন', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ওই দেশে প্রকাশ্যে ধূমপানের জন্য বেশ মোটা অঙ্কের জরিমানা দিতে হয়।,"['ওই', 'দেশে', 'প্রকাশ্যে', 'ধূমপানের', 'জন্য', 'বেশ', 'মোটা', 'অঙ্কের', 'জরিমানা', 'দিতে', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
পেশাভেদে দেশটির সরকার জরিমানা আদায় করে।,"['পেশাভেদে', 'দেশটির', 'সরকার', 'জরিমানা', 'আদায়', 'করে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ঢাকার জেলা প্রশাসক ইউসুফ হারুন প্রথম আলো ডটকমকে বলেন, প্রকাশ্যে ধূমপান নিয়ন্ত্রণে আরও অনেক বেশি অভিযান পরিচালনা করা উচিত।","['ঢাকার', 'জেলা', 'প্রশাসক', 'ইউসুফ', 'হারুন', 'প্রথম', 'আলো', 'ডটকমকে', 'বলেন', '<PUNCT>', 'প্রকাশ্যে', 'ধূমপান', 'নিয়ন্ত্রণে', 'আরও', 'অনেক', 'বেশি', 'অভিযান', 'পরিচালনা', 'করা', 'উচিত', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তিনি বলেন, মানুষকে সচেতন করা না গেলে ধূমপান নিয়ন্ত্রণ সম্ভব নয়।","['তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', 'মানুষকে', 'সচেতন', 'করা', 'না', 'গেলে', 'ধূমপান', 'নিয়ন্ত্রণ', 'সম্ভব', 'নয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রাজধানীর রামপুরার বনশ্রী এলাকা থেকে আজ শুক্রবার ইসলামী ছাত্রশিবিরের তিন নেতাকে আটক করেছেন মহানগর পুলিশের গোয়েন্দা শাখার (ডিবি) সদস্যরা।,"['রাজধানীর', 'রামপুরার', 'বনশ্রী', 'এলাকা', 'থেকে', 'আজ', 'শুক্রবার', 'ইসলামী', 'ছাত্রশিবিরের', 'তিন', 'নেতাকে', 'আটক', 'করেছেন', 'মহানগর', 'পুলিশের', 'গোয়েন্দা', 'শাখার', '<PUNCT>', 'ডিবি', '<PUNCT>', 'সদস্যরা', '<PUNCT>']","['O', 'B-LOC', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O']"
"আটক হওয়া তিনজন হলেন ইসলামী ছাত্রশিবিরের কেন্দ্রীয় কমিটির দপ্তর সম্পাদক আতিকুল ইসলাম, আন্তর্জাতিক সম্পাদক মুহসেনুল কবির ও কমিটির সদস্য ইয়াসিন আলী।","['আটক', 'হওয়া', 'তিনজন', 'হলেন', 'ইসলামী', 'ছাত্রশিবিরের', 'কেন্দ্রীয়', 'কমিটির', 'দপ্তর', 'সম্পাদক', 'আতিকুল', 'ইসলাম', '<PUNCT>', 'আন্তর্জাতিক', 'সম্পাদক', 'মুহসেনুল', 'কবির', 'ও', 'কমিটির', 'সদস্য', 'ইয়াসিন', 'আলী', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O']"
"স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী মহীউদ্দীন খান আলমগীর বলেছেন, তারেক রহমানকে দেশে ফিরিয়ে আনতে সরকারের সংশ্লিষ্ট বিভাগ কাজ করছে।","['স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী', 'মহীউদ্দীন', 'খান', 'আলমগীর', 'বলেছেন', '<PUNCT>', 'তারেক', 'রহমানকে', 'দেশে', 'ফিরিয়ে', 'আনতে', 'সরকারের', 'সংশ্লিষ্ট', 'বিভাগ', 'কাজ', 'করছে', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তিনি বলেন, তারেক রহমান জামিনের শর্ত ভেঙেছেন।","['তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', 'তারেক', 'রহমান', 'জামিনের', 'শর্ত', 'ভেঙেছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ কারণে আদালত থেকে তাঁর বিরুদ্ধে গ্রেপ্তারি পরোয়ানা জারি করা হয়েছে।,"['এ', 'কারণে', 'আদালত', 'থেকে', 'তাঁর', 'বিরুদ্ধে', 'গ্রেপ্তারি', 'পরোয়ানা', 'জারি', 'করা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার সকালে ডিপ্লোমা ইঞ্জিনিয়ার্স ইনস্টিটিউশন (আইডিবি) মিলনায়তনে ছাত্র প্রতিনিধি সম্মেলনে প্রধান অতিথির বক্তব্য শেষে সাংবাদিকদের বিভিন্ন প্রশ্নের জবাবে স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী এ কথা বলেন।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'সকালে', 'ডিপ্লোমা', 'ইঞ্জিনিয়ার্স', 'ইনস্টিটিউশন', '<PUNCT>', 'আইডিবি', '<PUNCT>', 'মিলনায়তনে', 'ছাত্র', 'প্রতিনিধি', 'সম্মেলনে', 'প্রধান', 'অতিথির', 'বক্তব্য', 'শেষে', 'সাংবাদিকদের', 'বিভিন্ন', 'প্রশ্নের', 'জবাবে', 'স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী', 'এ', 'কথা', 'বলেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
খবর বাসসের।,"['খবর', 'বাসসের', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'O']"
"স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী বলেন, তারেকের জামিনের শর্তের মধ্যে ছিল—তিন বছরের মধ্যে কোনো রাজনৈতিক কর্মসূচিতে অংশ নিতে পারবেন না, মামলার বিচারিক কাজ চলাকালে উপস্থিতি এবং শারীরিক অবস্থা সম্পর্কে আইনজীবীর মাধ্যমে আদালতকে জানাতে হবে।","['স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী', 'বলেন', '<PUNCT>', 'তারেকের', 'জামিনের', 'শর্তের', 'মধ্যে', 'ছিল', '<PUNCT>', 'তিন', 'বছরের', 'মধ্যে', 'কোনো', 'রাজনৈতিক', 'কর্মসূচিতে', 'অংশ', 'নিতে', 'পারবেন', 'না', '<PUNCT>', 'মামলার', 'বিচারিক', 'কাজ', 'চলাকালে', 'উপস্থিতি', 'এবং', 'শারীরিক', 'অবস্থা', 'সম্পর্কে', 'আইনজীবীর', 'মাধ্যমে', 'আদালতকে', 'জানাতে', 'হবে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিন্তু এসব শর্ত তিনি পালন করেননি।,"['কিন্তু', 'এসব', 'শর্ত', 'তিনি', 'পালন', 'করেননি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
দেশে ৪৯টি কারিগরি শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান স্থাপন করেছে।,"['দেশে', '৪৯টি', 'কারিগরি', 'শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান', 'স্থাপন', 'করেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"মন্ত্রী বলেন, সরকারের ডিজিটাল বাংলাদেশ গড়ার লক্ষ্য কারিগরি শিক্ষাকে বাদ দিয়ে পূরণ করা সম্ভব নয়।","['মন্ত্রী', 'বলেন', '<PUNCT>', 'সরকারের', 'ডিজিটাল', 'বাংলাদেশ', 'গড়ার', 'লক্ষ্য', 'কারিগরি', 'শিক্ষাকে', 'বাদ', 'দিয়ে', 'পূরণ', 'করা', 'সম্ভব', 'নয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ কারণে বর্তমান সরকার সর্বোচ্চ অগ্রাধিকার দিয়ে কারিগরি শিক্ষার উন্নয়নে কাজ করছে।,"['এ', 'কারণে', 'বর্তমান', 'সরকার', 'সর্বোচ্চ', 'অগ্রাধিকার', 'দিয়ে', 'কারিগরি', 'শিক্ষার', 'উন্নয়নে', 'কাজ', 'করছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সম্মেলনে উপস্থিত ছিলেন শিক্ষা সচিব কামাল আবদুল নাসের চৌধুরী, কারিগরি শিক্ষা অধিদপ্তরের মহাপরিচালক শাহাজাহান মিয়া, আইডিইবির সাধারণ সম্পাদক শামসুর রহমান।","['সম্মেলনে', 'উপস্থিত', 'ছিলেন', 'শিক্ষা', 'সচিব', 'কামাল', 'আবদুল', 'নাসের', 'চৌধুরী', '<PUNCT>', 'কারিগরি', 'শিক্ষা', 'অধিদপ্তরের', 'মহাপরিচালক', 'শাহাজাহান', 'মিয়া', '<PUNCT>', 'আইডিইবির', 'সাধারণ', 'সম্পাদক', 'শামসুর', 'রহমান', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O']"
অনুষ্ঠানে সভাপতিত্ব করেন আইডিইবির সভাপতি এ কে এম এ হামিদ।,"['অনুষ্ঠানে', 'সভাপতিত্ব', 'করেন', 'আইডিইবির', 'সভাপতি', 'এ', 'কে', 'এম', 'এ', 'হামিদ', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O']"
"যোগাযোগমন্ত্রী ওবায়দুল কাদের বলেছেন, বর্তমানে ছাত্ররাজনীতির নামে অশুভ প্রবণতা চলছে।","['যোগাযোগমন্ত্রী', 'ওবায়দুল', 'কাদের', 'বলেছেন', '<PUNCT>', 'বর্তমানে', 'ছাত্ররাজনীতির', 'নামে', 'অশুভ', 'প্রবণতা', 'চলছে', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ইদানীং ছাত্ররাজনীতির সঙ্গে শিক্ষকরাজনীতি আপস করছে।,"['ইদানীং', 'ছাত্ররাজনীতির', 'সঙ্গে', 'শিক্ষকরাজনীতি', 'আপস', 'করছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার সকালে গাজীপুরের ইসলামিক ইউনিভার্সিটি অব টেকনোলজিতে পুর ও পরিবেশ প্রকৌশল বিভাগ আয়োজিত 'সেনোভেশন ২০১৩' অনুষ্ঠানের উদ্বোধনীতে যোগাযোগমন্ত্রী এসব কথা বলেন।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'সকালে', 'গাজীপুরের', 'ইসলামিক', 'ইউনিভার্সিটি', 'অব', 'টেকনোলজিতে', 'পুর', 'ও', 'পরিবেশ', 'প্রকৌশল', 'বিভাগ', 'আয়োজিত', '<PUNCT>', 'সেনোভেশন', '২০১৩', '<PUNCT>', 'অনুষ্ঠানের', 'উদ্বোধনীতে', 'যোগাযোগমন্ত্রী', 'এসব', 'কথা', 'বলেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ওবায়দুল কাদেরের অভিযোগ, শিক্ষকরাজনীতির মধ্যে যেমন ছাত্ররাজনীতির অনুপ্রবেশ ঘটেছে, তেমনি ছাত্ররাজনীতির মধ্যেও শিক্ষকরাজনীতির অনুপ্রবেশ ঘটেছে।","['ওবায়দুল', 'কাদেরের', 'অভিযোগ', '<PUNCT>', 'শিক্ষকরাজনীতির', 'মধ্যে', 'যেমন', 'ছাত্ররাজনীতির', 'অনুপ্রবেশ', 'ঘটেছে', '<PUNCT>', 'তেমনি', 'ছাত্ররাজনীতির', 'মধ্যেও', 'শিক্ষকরাজনীতির', 'অনুপ্রবেশ', 'ঘটেছে', '<PUNCT>']","['B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
যে যার দলবাজির স্বার্থে উভয়পক্ষকে ব্যবহার করছে।,"['যে', 'যার', 'দলবাজির', 'স্বার্থে', 'উভয়পক্ষকে', 'ব্যবহার', 'করছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এতে ধ্বংস হচ্ছে ভবিষ্যত্।,"['এতে', 'ধ্বংস', 'হচ্ছে', 'ভবিষ্যত', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তিনি বলেন, শিক্ষকেরা দল সমর্থন করবেন, কিন্তু দলবাজি করা ঠিক নয়।","['তিনি', 'বলেন', '<PUNCT>', 'শিক্ষকেরা', 'দল', 'সমর্থন', 'করবেন', '<PUNCT>', 'কিন্তু', 'দলবাজি', 'করা', 'ঠিক', 'নয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"যোগাযোগমন্ত্রী বলেন, 'আমি অবেলার মন্ত্রী।","['যোগাযোগমন্ত্রী', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'আমি', 'অবেলার', 'মন্ত্রী', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"১৭ মাসে যতটুকু সম্ভব হয়েছে, ততটুকু কাজ করেছি।","['১৭', 'মাসে', 'যতটুকু', 'সম্ভব', 'হয়েছে', '<PUNCT>', 'ততটুকু', 'কাজ', 'করেছি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রাস্তায় রাস্তায় ঘুরে বেড়িয়েছি।,"['রাস্তায়', 'রাস্তায়', 'ঘুরে', 'বেড়িয়েছি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"এতে মনে হয়েছে, মুসাফির হয়ে গেছি।","['এতে', 'মনে', 'হয়েছে', '<PUNCT>', 'মুসাফির', 'হয়ে', 'গেছি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
দেশে যেকোনো সময়ের চেয়ে এখন রাস্তার অবস্থা ভালো।,"['দেশে', 'যেকোনো', 'সময়ের', 'চেয়ে', 'এখন', 'রাস্তার', 'অবস্থা', 'ভালো', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সড়ক বিভাগের দুর্নীতি বন্ধ হয়েছে।,"['সড়ক', 'বিভাগের', 'দুর্নীতি', 'বন্ধ', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আমি মন্ত্রী যদি দুর্নীতি করি, বদলি-বাণিজ্য করি, সেটা গোপন থাকবে না।","['আমি', 'মন্ত্রী', 'যদি', 'দুর্নীতি', 'করি', '<PUNCT>', 'বদলি', '<PUNCT>', 'বাণিজ্য', 'করি', '<PUNCT>', 'সেটা', 'গোপন', 'থাকবে', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"এটা যখন সবাই জেনে যাবে, তখন ওই বিভাগে আর কোনো কাজ হবে না।","['এটা', 'যখন', 'সবাই', 'জেনে', 'যাবে', '<PUNCT>', 'তখন', 'ওই', 'বিভাগে', 'আর', 'কোনো', 'কাজ', 'হবে', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাই অন্যকে ভালো করতে হলে নিজেকে ভালো হতে হবে। ',"['তাই', 'অন্যকে', 'ভালো', 'করতে', 'হলে', 'নিজেকে', 'ভালো', 'হতে', 'হবে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ইজাজ হোসেন মাহমুদের সভাপতিত্বে অনুষ্ঠানে বিশেষ অতিথি হিসেবে বক্তব্য দেন ইসলামিক ইউনিভার্সিটি অব টেকনোলজির উপাচার্য ইমতিয়াজ হোসাইন, পুর ও পরিবেশ প্রকৌশল বিভাগের চেয়ারম্যান সদরুল ইসলাম।","['ইজাজ', 'হোসেন', 'মাহমুদের', 'সভাপতিত্বে', 'অনুষ্ঠানে', 'বিশেষ', 'অতিথি', 'হিসেবে', 'বক্তব্য', 'দেন', 'ইসলামিক', 'ইউনিভার্সিটি', 'অব', 'টেকনোলজির', 'উপাচার্য', 'ইমতিয়াজ', 'হোসাইন', '<PUNCT>', 'পুর', 'ও', 'পরিবেশ', 'প্রকৌশল', 'বিভাগের', 'চেয়ারম্যান', 'সদরুল', 'ইসলাম', '<PUNCT>']","['B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O']"
অনুষ্ঠান শেষে যোগাযোগমন্ত্রী শিক্ষার্থীদের তোলা আলোকচিত্র প্রদর্শনী ঘুরে দেখেন।,"['অনুষ্ঠান', 'শেষে', 'যোগাযোগমন্ত্রী', 'শিক্ষার্থীদের', 'তোলা', 'আলোকচিত্র', 'প্রদর্শনী', 'ঘুরে', 'দেখেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সেনোভেশন অনুষ্ঠান উপলক্ষে ওই বিভাগের শিক্ষার্থীরা তাদের তৈরি বিভিন্ন প্রকল্প দেখান|,"['সেনোভেশন', 'অনুষ্ঠান', 'উপলক্ষে', 'ওই', 'বিভাগের', 'শিক্ষার্থীরা', 'তাদের', 'তৈরি', 'বিভিন্ন', 'প্রকল্প', 'দেখান']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তিনি ২০১৪ থেকে ২০১৭ সাল পর্যন্ত এই কমিটিতে দায়িত্ব পালন করবেন।,"['তিনি', '২০১৪', 'থেকে', '২০১৭', 'সাল', 'পর্যন্ত', 'এই', 'কমিটিতে', 'দায়িত্ব', 'পালন', 'করবেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
গতকাল বৃহস্পতিবার যুক্তরাষ্ট্রের নিউইয়র্কে জাতিসংঘ সাধারণ পরিষদে এ নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয়।,"['গতকাল', 'বৃহস্পতিবার', 'যুক্তরাষ্ট্রের', 'নিউইয়র্কে', 'জাতিসংঘ', 'সাধারণ', 'পরিষদে', 'এ', 'নির্বাচন', 'অনুষ্ঠিত', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-LOC', 'B-LOC', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
পররাষ্ট্র মন্ত্রণালয়ের বহিঃপ্রচার অনুবিভাগের মহাপরিচালক শামীম আহসান এ তথ্য জানান।,"['পররাষ্ট্র', 'মন্ত্রণালয়ের', 'বহিঃপ্রচার', 'অনুবিভাগের', 'মহাপরিচালক', 'শামীম', 'আহসান', 'এ', 'তথ্য', 'জানান', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বাংলাদেশের কোনো বিশেষজ্ঞ এবারই প্রথম অভিবাসীদের অধিকার-বিষয়ক আন্তর্জাতিক কমিটিতে নির্বাচিত হলেন।,"['বাংলাদেশের', 'কোনো', 'বিশেষজ্ঞ', 'এবারই', 'প্রথম', 'অভিবাসীদের', 'অধিকার', '<PUNCT>', 'বিষয়ক', 'আন্তর্জাতিক', 'কমিটিতে', 'নির্বাচিত', 'হলেন', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O']"
"অভিবাসী-বিষয়ক আন্তর্জাতিক সনদ অনুযায়ী, বিশ্বজুড়ে অভিবাসী শ্রমিকদের অধিকার সুরক্ষার দেখভাল করা এ কমিটির কাজ।","['অভিবাসী', '<PUNCT>', 'বিষয়ক', 'আন্তর্জাতিক', 'সনদ', 'অনুযায়ী', '<PUNCT>', 'বিশ্বজুড়ে', 'অভিবাসী', 'শ্রমিকদের', 'অধিকার', 'সুরক্ষার', 'দেখভাল', 'করা', 'এ', 'কমিটির', 'কাজ', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এর আগে তিনি ২০০১ থেকে ২০১২ সাল পর্যন্ত আন্তর্জাতিক অভিবাসন সংস্থায় (আইওএম) কাজ করেছেন।,"['এর', 'আগে', 'তিনি', '২০০১', 'থেকে', '২০১২', 'সাল', 'পর্যন্ত', 'আন্তর্জাতিক', 'অভিবাসন', 'সংস্থায়', '<PUNCT>', 'আইওএম', '<PUNCT>', 'কাজ', 'করেছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O']"
এ সময় তিনি জেনেভায় আইওএমের সদর দপ্তর এবং ঢাকা ও কায়রোতে সংস্থার কার্যালয়ে বিভিন্ন পদে দায়িত্ব পালন করেন।,"['এ', 'সময়', 'তিনি', 'জেনেভায়', 'আইওএমের', 'সদর', 'দপ্তর', 'এবং', 'ঢাকা', 'ও', 'কায়রোতে', 'সংস্থার', 'কার্যালয়ে', 'বিভিন্ন', 'পদে', 'দায়িত্ব', 'পালন', 'করেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ছোটবেলায় বিমানবন্দরের নিরাপত্তারক্ষী হওয়ার স্বপ্ন দেখতেন টেলিভিশন নাটক ও চলচ্চিত্রের জনপ্রিয় অভিনয়শিল্পী আনিসুর রহমান মিলন।,"['ছোটবেলায়', 'বিমানবন্দরের', 'নিরাপত্তারক্ষী', 'হওয়ার', 'স্বপ্ন', 'দেখতেন', 'টেলিভিশন', 'নাটক', 'ও', 'চলচ্চিত্রের', 'জনপ্রিয়', 'অভিনয়শিল্পী', 'আনিসুর', 'রহমান', 'মিলন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O']"
কিন্তু বড় হওয়ার পর তা আর হয়ে ওঠেনি।,"['কিন্তু', 'বড়', 'হওয়ার', 'পর', 'তা', 'আর', 'হয়ে', 'ওঠেনি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সচেতনভাবেই অভিনেতা হয়েছেন তিনি।,"['সচেতনভাবেই', 'অভিনেতা', 'হয়েছেন', 'তিনি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বৈশাখী টেলিভিশনের 'শুধুই আড্ডা' অনুষ্ঠানের শুটিংয়ে এসব কথা জানান মিলন। ',"['বৈশাখী', 'টেলিভিশনের', '<PUNCT>', 'শুধুই', 'আড্ডা', '<PUNCT>', 'অনুষ্ঠানের', 'শুটিংয়ে', 'এসব', 'কথা', 'জানান', 'মিলন', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
শুধুই আড্ডা' অনুষ্ঠানে আনিসুর রহমান মিলন ছোটবেলার স্বপ্নের কথার পাশাপাশি নিজের সাম্প্রতিক সিদ্ধান্তের কথাও জানিয়েছেন।,"['শুধুই', 'আড্ডা', '<PUNCT>', 'অনুষ্ঠানে', 'আনিসুর', 'রহমান', 'মিলন', 'ছোটবেলার', 'স্বপ্নের', 'কথার', 'পাশাপাশি', 'নিজের', 'সাম্প্রতিক', 'সিদ্ধান্তের', 'কথাও', 'জানিয়েছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তিনি জানান, খুব শিগগির ব্যক্তিজীবনে নতুন সিদ্ধান্ত নিতে যাচ্ছেন।","['তিনি', 'জানান', '<PUNCT>', 'খুব', 'শিগগির', 'ব্যক্তিজীবনে', 'নতুন', 'সিদ্ধান্ত', 'নিতে', 'যাচ্ছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
নতুন করে বিয়ের বিষয়েও খোলামেলা কথা বলেছেন মিলন।,"['নতুন', 'করে', 'বিয়ের', 'বিষয়েও', 'খোলামেলা', 'কথা', 'বলেছেন', 'মিলন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
"প্রেমের বিষয়ে মিলন বলেন, প্রেম একটি চলমান প্রক্রিয়া।","['প্রেমের', 'বিষয়ে', 'মিলন', 'বলেন', '<PUNCT>', 'প্রেম', 'একটি', 'চলমান', 'প্রক্রিয়া', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
প্রেম আসবে-যাবে।,"['প্রেম', 'আসবে', '<PUNCT>', 'যাবে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"এসব ছাড়া আনিসুর রহমান মিলন কথা বলেছেন নিজের ভবিষ্যত্ কর্মপরিকল্পনা, অভিনয়, বর্তমান ব্যস্ততাসহ নানা প্রসঙ্গে।","['এসব', 'ছাড়া', 'আনিসুর', 'রহমান', 'মিলন', 'কথা', 'বলেছেন', 'নিজের', 'ভবিষ্যত', 'কর্মপরিকল্পনা', '<PUNCT>', 'অভিনয়', '<PUNCT>', 'বর্তমান', 'ব্যস্ততাসহ', 'নানা', 'প্রসঙ্গে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এসএমএসের মাধ্যমে দর্শকদের পাঠানো নানা প্রশ্ন নিয়ে মিলনের সঙ্গে আড্ডা দিয়েছেন ফারহানা নিশো।,"['এসএমএসের', 'মাধ্যমে', 'দর্শকদের', 'পাঠানো', 'নানা', 'প্রশ্ন', 'নিয়ে', 'মিলনের', 'সঙ্গে', 'আড্ডা', 'দিয়েছেন', 'ফারহানা', 'নিশো', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O']"
"ভারতের প্রধানমন্ত্রী মনমোহন সিং আজ শুক্রবার বলেছেন, রাজনীতিতে চিরবন্ধু বলে যেমন কেউ নেই, তেমনি চিরশত্রু বলেও কেউ নেই।","['ভারতের', 'প্রধানমন্ত্রী', 'মনমোহন', 'সিং', 'আজ', 'শুক্রবার', 'বলেছেন', '<PUNCT>', 'রাজনীতিতে', 'চিরবন্ধু', 'বলে', 'যেমন', 'কেউ', 'নেই', '<PUNCT>', 'তেমনি', 'চিরশত্রু', 'বলেও', 'কেউ', 'নেই', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"টাইমস অব ইন্ডিয়ার খবরে বলা হয়েছে, জাপান ও থাইল্যান্ড সফর শেষে দেশে ফেরার পথে বিমানে মনমোহন সাংবাদিকদের এ কথা বলেন।","['টাইমস', 'অব', 'ইন্ডিয়ার', 'খবরে', 'বলা', 'হয়েছে', '<PUNCT>', 'জাপান', 'ও', 'থাইল্যান্ড', 'সফর', 'শেষে', 'দেশে', 'ফেরার', 'পথে', 'বিমানে', 'মনমোহন', 'সাংবাদিকদের', 'এ', 'কথা', 'বলেন', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আসছে জাতীয় নির্বাচনে ক্ষমতাসীন কংগ্রেস দেশের বামপন্থী দলগুলো বা তৃণমূল কংগ্রেসের সঙ্গে জোট বাঁধতে পারে কি না, এমন প্রশ্নের জবাবে মনমোহন বলেন, 'রাজনীতিতে চিরকালের শত্রু বা মিত্র বলে কেউ নেই। '","['আসছে', 'জাতীয়', 'নির্বাচনে', 'ক্ষমতাসীন', 'কংগ্রেস', 'দেশের', 'বামপন্থী', 'দলগুলো', 'বা', 'তৃণমূল', 'কংগ্রেসের', 'সঙ্গে', 'জোট', 'বাঁধতে', 'পারে', 'কি', 'না', '<PUNCT>', 'এমন', 'প্রশ্নের', 'জবাবে', 'মনমোহন', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'রাজনীতিতে', 'চিরকালের', 'শত্রু', 'বা', 'মিত্র', 'বলে', 'কেউ', 'নেই', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
মেহেরপুর সদর উপজেলার বুড়িপোতা ইউনিয়নের বাজিতপুর সীমান্ত দিয়ে পাচারের সময় বিদেশি প্রজাতির সাড়ে ৫০০ পাখি আটক করেছেন ৩২ বাংলাদেশ বর্ডার গার্ডের (বিজিবি) সদস্যরা।,"['মেহেরপুর', 'সদর', 'উপজেলার', 'বুড়িপোতা', 'ইউনিয়নের', 'বাজিতপুর', 'সীমান্ত', 'দিয়ে', 'পাচারের', 'সময়', 'বিদেশি', 'প্রজাতির', 'সাড়ে', '৫০০', 'পাখি', 'আটক', 'করেছেন', '৩২', 'বাংলাদেশ', 'বর্ডার', 'গার্ডের', '<PUNCT>', 'বিজিবি', '<PUNCT>', 'সদস্যরা', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার সকালে বাদরিকা ও ককাট্রিল জাতের পাখিগুলো আটক করার পর বিকেলে আকাশে ছেড়ে দেওয়া হয়।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'সকালে', 'বাদরিকা', 'ও', 'ককাট্রিল', 'জাতের', 'পাখিগুলো', 'আটক', 'করার', 'পর', 'বিকেলে', 'আকাশে', 'ছেড়ে', 'দেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বাজিতপুর গ্রামের বাসিন্দা ও প্রত্যক্ষদর্শী ইয়ার আলী জানান, আজ সকালে পাখিগুলো ভারত থেকে এনে নছিমনে করে মেহেরপুরে নিয়ে যাওয়া হচ্ছিল।","['বাজিতপুর', 'গ্রামের', 'বাসিন্দা', 'ও', 'প্রত্যক্ষদর্শী', 'ইয়ার', 'আলী', 'জানান', '<PUNCT>', 'আজ', 'সকালে', 'পাখিগুলো', 'ভারত', 'থেকে', 'এনে', 'নছিমনে', 'করে', 'মেহেরপুরে', 'নিয়ে', 'যাওয়া', 'হচ্ছিল', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ সময় মেহেরপুর সদর পুলিশ ফাঁড়ির ইনচার্জ ও উপপরিদর্শক (এএসআই) জাকারিয়া হোসেন পাখিগুলো আটক করেন।,"['এ', 'সময়', 'মেহেরপুর', 'সদর', 'পুলিশ', 'ফাঁড়ির', 'ইনচার্জ', 'ও', 'উপপরিদর্শক', '<PUNCT>', 'এএসআই', '<PUNCT>', 'জাকারিয়া', 'হোসেন', 'পাখিগুলো', 'আটক', 'করেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O']"
পরে পাখিসহ নছিমনটি সীমান্তের ১১৯ মেইন পিলার কাছ দিয়ে বাজিতপুর গ্রামের দিকে নিয়ে যাওয়ার সময় বিজিবির টহল দল পুলিশের কাছ থেকে পাখিগুলো আটক করে।,"['পরে', 'পাখিসহ', 'নছিমনটি', 'সীমান্তের', '১১৯', 'মেইন', 'পিলার', 'কাছ', 'দিয়ে', 'বাজিতপুর', 'গ্রামের', 'দিকে', 'নিয়ে', 'যাওয়ার', 'সময়', 'বিজিবির', 'টহল', 'দল', 'পুলিশের', 'কাছ', 'থেকে', 'পাখিগুলো', 'আটক', 'করে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ সময় পাখি পাচারকারী ও নছিমনের চালক পালিয়ে যান।,"['এ', 'সময়', 'পাখি', 'পাচারকারী', 'ও', 'নছিমনের', 'চালক', 'পালিয়ে', 'যান', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"মেহেরপুর বন বিভাগের রেঞ্জ কর্মকর্তা মনিরুল ইসলাম বলেন, আটকের পর পাখিগুলোকে বন বিভাগের কাছে হস্তান্তর করে বিজিবি।","['মেহেরপুর', 'বন', 'বিভাগের', 'রেঞ্জ', 'কর্মকর্তা', 'মনিরুল', 'ইসলাম', 'বলেন', '<PUNCT>', 'আটকের', 'পর', 'পাখিগুলোকে', 'বন', 'বিভাগের', 'কাছে', 'হস্তান্তর', 'করে', 'বিজিবি', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
পরে ঊর্ধ্বতন কর্তৃপক্ষের সঙ্গে আলোচনা করে বিকেলে পাখিগুলো আকাশে উড়িয়ে দেওয়া হয়।,"['পরে', 'ঊর্ধ্বতন', 'কর্তৃপক্ষের', 'সঙ্গে', 'আলোচনা', 'করে', 'বিকেলে', 'পাখিগুলো', 'আকাশে', 'উড়িয়ে', 'দেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বাজিতপুর বিজিবি ক্যাম্পের নায়েক সুবেদার শাহজাহান আলী জানান, সীমান্তে বিজিবির টহল দল পাখিগুলো আটক করার সময় পুলিশের এক কর্মকর্তা ছিলেন।","['বাজিতপুর', 'বিজিবি', 'ক্যাম্পের', 'নায়েক', 'সুবেদার', 'শাহজাহান', 'আলী', 'জানান', '<PUNCT>', 'সীমান্তে', 'বিজিবির', 'টহল', 'দল', 'পাখিগুলো', 'আটক', 'করার', 'সময়', 'পুলিশের', 'এক', 'কর্মকর্তা', 'ছিলেন', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তবে, পাখির মালিক ও নছিমনের চালককে আটক করা যায়নি।","['তবে', '<PUNCT>', 'পাখির', 'মালিক', 'ও', 'নছিমনের', 'চালককে', 'আটক', 'করা', 'যায়নি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"এএসআই জাকারিয়া হোসেন মুঠোফোনে বলেন, পাখিগুলো বিজিবি আটক করেছে।","['এএসআই', 'জাকারিয়া', 'হোসেন', 'মুঠোফোনে', 'বলেন', '<PUNCT>', 'পাখিগুলো', 'বিজিবি', 'আটক', 'করেছে', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O']"
সে সময় ঘটনাস্থলে তিনি ছিলেন।,"['সে', 'সময়', 'ঘটনাস্থলে', 'তিনি', 'ছিলেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"শহরের দায়িত্বে থাকার পরও তিনি ওই সময় কেন সীমান্তে গিয়েছিলেন—এ প্রশ্নের জবাবে এএসআই বলেন, 'এখন ব্যস্ত আছি।","['শহরের', 'দায়িত্বে', 'থাকার', 'পরও', 'তিনি', 'ওই', 'সময়', 'কেন', 'সীমান্তে', 'গিয়েছিলেন', '<PUNCT>', 'এ', 'প্রশ্নের', 'জবাবে', 'এএসআই', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'এখন', 'ব্যস্ত', 'আছি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ বিষয়ে আমি কিছু জানি না। ',"['এ', 'বিষয়ে', 'আমি', 'কিছু', 'জানি', 'না', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সিরিয়ার প্রেসিডেন্ট বাশার আল আসাদ বলেছেন, গৃহযুদ্ধে জয়লাভে তিনি আত্মবিশ্বাসী।","['সিরিয়ার', 'প্রেসিডেন্ট', 'বাশার', 'আল', 'আসাদ', 'বলেছেন', '<PUNCT>', 'গৃহযুদ্ধে', 'জয়লাভে', 'তিনি', 'আত্মবিশ্বাসী', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
গতকাল বৃহস্পতিবার লেবাননের আল-মানারা টেলিভিশনকে দেওয়া এক সাক্ষাত্কারে তিনি এ কথা বলেন।,"['গতকাল', 'বৃহস্পতিবার', 'লেবাননের', 'আল', '<PUNCT>', 'মানারা', 'টেলিভিশনকে', 'দেওয়া', 'এক', 'সাক্ষাৎকারে', 'তিনি', 'এ', 'কথা', 'বলেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-LOC', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ইসরায়েলকে তিনি হুঁশিয়ার করেন, সিরিয়ায় আবার বিমান হামলা চালালে দামেস্ক এর সমুচিত জবাব দেবে।","['ইসরায়েলকে', 'তিনি', 'হুঁশিয়ার', 'করেন', '<PUNCT>', 'সিরিয়ায়', 'আবার', 'বিমান', 'হামলা', 'চালালে', 'দামেস্ক', 'এর', 'সমুচিত', 'জবাব', 'দেবে', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার টাইমস অব ইন্ডিয়া অনলাইনের খবরে এ কথা জানানো হয়।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'টাইমস', 'অব', 'ইন্ডিয়া', 'অনলাইনের', 'খবরে', 'এ', 'কথা', 'জানানো', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সাক্ষাত্কারে বাশার আল আসাদ বলেন, 'জয়ের ব্যাপারে আমরা যদি আত্মবিশ্বাসী না হতাম, তাহলে দুই বছর ধরে এই যুদ্ধ চালিয়ে যেতে পারতাম না।","['সাক্ষাৎকারে', 'বাশার', 'আল', 'আসাদ', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'জয়ের', 'ব্যাপারে', 'আমরা', 'যদি', 'আত্মবিশ্বাসী', 'না', 'হতাম', '<PUNCT>', 'তাহলে', 'দুই', 'বছর', 'ধরে', 'এই', 'যুদ্ধ', 'চালিয়ে', 'যেতে', 'পারতাম', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বিদেশি হামলাও মোকাবিলা করতে পারতাম না।,"['বিদেশি', 'হামলাও', 'মোকাবিলা', 'করতে', 'পারতাম', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আমরা জয়ের ব্যাপারে আত্মবিশ্বাসী ও নিশ্চিত।,"['আমরা', 'জয়ের', 'ব্যাপারে', 'আত্মবিশ্বাসী', 'ও', 'নিশ্চিত', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আমি দৃঢ়ভাবে বলছি, সিরিয়া যেমন ছিল, তেমনই থাকবে। '","['আমি', 'দৃঢ়ভাবে', 'বলছি', '<PUNCT>', 'সিরিয়া', 'যেমন', 'ছিল', '<PUNCT>', 'তেমনই', 'থাকবে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এখানে প্রতিরোধশক্তি বলতে বাশার তাঁর ঘনিষ্ঠ মিত্র হেজবুল্লাহর কথা বলেছেন।,"['এখানে', 'প্রতিরোধশক্তি', 'বলতে', 'বাশার', 'তাঁর', 'ঘনিষ্ঠ', 'মিত্র', 'হেজবুল্লাহর', 'কথা', 'বলেছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O']"
সাক্ষাত্কারের একটি অংশে তিনি অন্তত ২০১৪ সালের নির্বাচনের আগে পর্যন্ত ক্ষমতায় থাকতে চান বলে জানিয়েছেন।,"['সাক্ষাৎকারের', 'একটি', 'অংশে', 'তিনি', 'অন্তত', '২০১৪', 'সালের', 'নির্বাচনের', 'আগে', 'পর্যন্ত', 'ক্ষমতায়', 'থাকতে', 'চান', 'বলে', 'জানিয়েছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"এর আগে অন্য এক সাক্ষাত্কারে তিনি বলেছিলেন, সিরিয়ার জনগণ চাইলে তিনি আবার নির্বাচনে প্রতিদ্বন্দ্বিতা করতে দ্বিধা বোধ করবেন না।","['এর', 'আগে', 'অন্য', 'এক', 'সাক্ষাৎকারে', 'তিনি', 'বলেছিলেন', '<PUNCT>', 'সিরিয়ার', 'জনগণ', 'চাইলে', 'তিনি', 'আবার', 'নির্বাচনে', 'প্রতিদ্বন্দ্বিতা', 'করতে', 'দ্বিধা', 'বোধ', 'করবেন', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সিরিয়ায় রাশিয়ার অস্ত্র সরবরাহের বিষয়ে প্রেসিডেন্ট আসাদ জানান, চুক্তি অনুযায়ী রাশিয়া সম্প্রতি সিরিয়ায় কিছু অস্ত্র পাঠিয়েছে।","['সিরিয়ায়', 'রাশিয়ার', 'অস্ত্র', 'সরবরাহের', 'বিষয়ে', 'প্রেসিডেন্ট', 'আসাদ', 'জানান', '<PUNCT>', 'চুক্তি', 'অনুযায়ী', 'রাশিয়া', 'সম্প্রতি', 'সিরিয়ায়', 'কিছু', 'অস্ত্র', 'পাঠিয়েছে', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তবে এর মধ্যে বিমানবিধ্বংসী এস-৩০০ ক্ষেপণাস্ত্র রয়েছে কি না, তা তিনি পরিষ্কার করেননি।","['তবে', 'এর', 'মধ্যে', 'বিমানবিধ্বংসী', 'এস', '<PUNCT>', '৩০০', 'ক্ষেপণাস্ত্র', 'রয়েছে', 'কি', 'না', '<PUNCT>', 'তা', 'তিনি', 'পরিষ্কার', 'করেননি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এই ক্ষেপণাস্ত্র সিরিয়ায় যুদ্ধের পটপরিবর্তনে ভূমিকা রাখতে পারে বলে মনে করছেন অনেকে।,"['এই', 'ক্ষেপণাস্ত্র', 'সিরিয়ায়', 'যুদ্ধের', 'পটপরিবর্তনে', 'ভূমিকা', 'রাখতে', 'পারে', 'বলে', 'মনে', 'করছেন', 'অনেকে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
'বলিউড বাদশাহ' শাহরুখ খান ভালো নাচতে পারেন না বলেই মন্তব্য করলেন নাচে পারদর্শিতার জন্য সুপরিচিত বলিউডের অভিনেত্রী মাধুরী দীক্ষিত। ',"['<PUNCT>', 'বলিউড', 'বাদশাহ', '<PUNCT>', 'শাহরুখ', 'খান', 'ভালো', 'নাচতে', 'পারেন', 'না', 'বলেই', 'মন্তব্য', 'করলেন', 'নাচে', 'পারদর্শিতার', 'জন্য', 'সুপরিচিত', 'বলিউডের', 'অভিনেত্রী', 'মাধুরী', 'দীক্ষিত', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O']"
"আনজাম', 'কয়লা', 'দিল তো পাগল হ্যায়' ও 'দেবদাস' ছবিতে শাহরুখের সঙ্গে অভিনয় করেছিলেন মাধুরী দীক্ষিত।","['আনজাম', '<PUNCT>', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'কয়লা', '<PUNCT>', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'দিল', 'তো', 'পাগল', 'হ্যায়', '<PUNCT>', 'ও', '<PUNCT>', 'দেবদাস', '<PUNCT>', 'ছবিতে', 'শাহরুখের', 'সঙ্গে', 'অভিনয়', 'করেছিলেন', 'মাধুরী', 'দীক্ষিত', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O']"
'দিল তো পাগল হ্যায়' ছবিতে বড় একটি নাচের দলের সদস্য রাহুল চরিত্রে দেখা গেছে শাহরুখকে।,"['<PUNCT>', 'দিল', 'তো', 'পাগল', 'হ্যায়', '<PUNCT>', 'ছবিতে', 'বড়', 'একটি', 'নাচের', 'দলের', 'সদস্য', 'রাহুল', 'চরিত্রে', 'দেখা', 'গেছে', 'শাহরুখকে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
ওই ছবিতে পূজা চরিত্রে অভিনয় করেছিলেন মাধুরী।,"['ওই', 'ছবিতে', 'পূজা', 'চরিত্রে', 'অভিনয়', 'করেছিলেন', 'মাধুরী', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
"সম্প্রতি শাহরুখের নাচের সমালোচনা করে মাধুরী বলেন, 'শাহরুখকে ভালো নৃত্যশিল্পী বলা যায় না।","['সম্প্রতি', 'শাহরুখের', 'নাচের', 'সমালোচনা', 'করে', 'মাধুরী', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'শাহরুখকে', 'ভালো', 'নৃত্যশিল্পী', 'বলা', 'যায়', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
নাচের ওপর তাঁর কোনো প্রশিক্ষণও নেই।,"['নাচের', 'ওপর', 'তাঁর', 'কোনো', 'প্রশিক্ষণও', 'নেই', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তার পরও তাঁর ভেতর কী যেন একটা আছে!,"['তার', 'পরও', 'তাঁর', 'ভেতর', 'কী', 'যেন', 'একটা', 'আছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"নাচের দৃশ্যে তিনি নিজেকে যেভাবে প্রাণবন্তভাবে উপস্থাপন করেন, তার কোনো তুলনা হয় না।","['নাচের', 'দৃশ্যে', 'তিনি', 'নিজেকে', 'যেভাবে', 'প্রাণবন্তভাবে', 'উপস্থাপন', 'করেন', '<PUNCT>', 'তার', 'কোনো', 'তুলনা', 'হয়', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"মূলত, এ কারণেই শাহরুখের নাচ সবাইকে চুম্বকের মতো টানে। '","['মূলত', '<PUNCT>', 'এ', 'কারণেই', 'শাহরুখের', 'নাচ', 'সবাইকে', 'চুম্বকের', 'মতো', 'টানে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
জানিয়েছে ওয়ান ইন্ডিয়া।,"['জানিয়েছে', 'ওয়ান', 'ইন্ডিয়া', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O']"
"এদিকে, 'ইয়ে জওয়ানি হ্যায় দিওয়ানি' ছবির 'ঘাগড়া' আইটেম গানে এ প্রজন্মের জনপ্রিয় অভিনেতা রণবীর কাপুরের সঙ্গে নেচেছেন ৪৬ বছর বয়সী মাধুরী।","['এদিকে', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'ইয়ে', 'জওয়ানি', 'হ্যায়', 'দিওয়ানি', '<PUNCT>', 'ছবির', '<PUNCT>', 'ঘাগড়া', '<PUNCT>', 'আইটেম', 'গানে', 'এ', 'প্রজন্মের', 'জনপ্রিয়', 'অভিনেতা', 'রণবীর', 'কাপুরের', 'সঙ্গে', 'নেচেছেন', '৪৬', 'বছর', 'বয়সী', 'মাধুরী', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
"আমি নিশ্চিত, কেবল তারকা নয়, ভালো অভিনেতা হিসেবে চলচ্চিত্রজগতে বড় একটা জায়গা দখল করবেন তিনি।","['আমি', 'নিশ্চিত', '<PUNCT>', 'কেবল', 'তারকা', 'নয়', '<PUNCT>', 'ভালো', 'অভিনেতা', 'হিসেবে', 'চলচ্চিত্রজগতে', 'বড়', 'একটা', 'জায়গা', 'দখল', 'করবেন', 'তিনি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
নৃত্যশিল্পী হিসেবেও তিনি চমত্কার।,"['নৃত্যশিল্পী', 'হিসেবেও', 'তিনি', 'চমৎকার', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রণবীর অনেক পরিশ্রম করে নাচেন। ',"['রণবীর', 'অনেক', 'পরিশ্রম', 'করে', 'নাচেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বাংলাদেশের ওয়ার্কার্স পার্টির সভাপতি রাশেদ খান মেনন বলেছেন, সাভারে রানা প্লাজা ধসের ঘটনার পেছনে কাজ করেছে মানুষের অতিলোভ, লালসা ও দুর্নীতি।","['বাংলাদেশের', 'ওয়ার্কার্স', 'পার্টির', 'সভাপতি', 'রাশেদ', 'খান', 'মেনন', 'বলেছেন', '<PUNCT>', 'সাভারে', 'রানা', 'প্লাজা', 'ধসের', 'ঘটনার', 'পেছনে', 'কাজ', 'করেছে', 'মানুষের', 'অতিলোভ', '<PUNCT>', 'লালসা', 'ও', 'দুর্নীতি', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'B-LOC', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ভবনধসের পর উদ্ধার তত্পরতায় অংশ নিয়ে সাধারণ মানুষ মানবতার অনন্য দৃষ্টান্ত স্থাপন করেছে।,"['ভবনধসের', 'পর', 'উদ্ধার', 'তৎপরতায়', 'অংশ', 'নিয়ে', 'সাধারণ', 'মানুষ', 'মানবতার', 'অনন্য', 'দৃষ্টান্ত', 'স্থাপন', 'করেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"'মানবতার জয়' যে অনিবার্য, তা প্রমাণিত হয়েছে।","['<PUNCT>', 'মানবতার', 'জয়', '<PUNCT>', 'যে', 'অনিবার্য', '<PUNCT>', 'তা', 'প্রমাণিত', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার রাজধানীর নীলক্ষেতে জাতীয় পরিকল্পনা ও উন্নয়ন একাডেমির মিলনায়তনে আয়োজিত রানা প্লাজা ভবনধসে উদ্ধারকর্মীদের সম্মাননা প্রদান অনুষ্ঠানে মেনন এসব কথা বলেন।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'রাজধানীর', 'নীলক্ষেতে', 'জাতীয়', 'পরিকল্পনা', 'ও', 'উন্নয়ন', 'একাডেমির', 'মিলনায়তনে', 'আয়োজিত', 'রানা', 'প্লাজা', 'ভবনধসে', 'উদ্ধারকর্মীদের', 'সম্মাননা', 'প্রদান', 'অনুষ্ঠানে', 'মেনন', 'এসব', 'কথা', 'বলেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বাংলাদেশের ওয়ার্কার্স পার্টি এই অনুষ্ঠানের আয়োজন করে।,"['বাংলাদেশের', 'ওয়ার্কার্স', 'পার্টি', 'এই', 'অনুষ্ঠানের', 'আয়োজন', 'করে', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ওয়ার্কার্স পার্টির সভাপতি মেনন বলেন, বাংলাদেশের সাংস্কৃতিক ঐতিহ্য ও বৈশিষ্ট্য হলো মানুষের পাশে দাঁড়ানো।","['ওয়ার্কার্স', 'পার্টির', 'সভাপতি', 'মেনন', 'বলেন', '<PUNCT>', 'বাংলাদেশের', 'সাংস্কৃতিক', 'ঐতিহ্য', 'ও', 'বৈশিষ্ট্য', 'হলো', 'মানুষের', 'পাশে', 'দাঁড়ানো', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
অতীতেও মানুষ বিভিন্ন জাতীয় দুর্যোগে মানুষের পাশে দাঁড়িয়ে এর প্রমাণ দিয়েছে।,"['অতীতেও', 'মানুষ', 'বিভিন্ন', 'জাতীয়', 'দুর্যোগে', 'মানুষের', 'পাশে', 'দাঁড়িয়ে', 'এর', 'প্রমাণ', 'দিয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রানা প্লাজার দুর্ঘটনায় দুঃখের মধ্যেও অনন্য দৃষ্টান্ত ছিল মানবতার জয়।,"['রানা', 'প্লাজার', 'দুর্ঘটনায়', 'দুঃখের', 'মধ্যেও', 'অনন্য', 'দৃষ্টান্ত', 'ছিল', 'মানবতার', 'জয়', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সাধারণ মানুষ যে যেভাবে পেরেছে, সেভাবে উদ্ধারকাজে এগিয়ে গেছে।","['সাধারণ', 'মানুষ', 'যে', 'যেভাবে', 'পেরেছে', '<PUNCT>', 'সেভাবে', 'উদ্ধারকাজে', 'এগিয়ে', 'গেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"রানা প্লাজা ভবনধসের ঘটনা মনুষ্যসৃষ্ট দুর্যোগ মন্তব্য করে রাশেদ খান মেনন বলেন, এই দুর্যোগের অন্যতম কারণ হিসেবে কাজ করেছে অতিলোভ, লালসা ও দুর্নীতি।","['রানা', 'প্লাজা', 'ভবনধসের', 'ঘটনা', 'মনুষ্যসৃষ্ট', 'দুর্যোগ', 'মন্তব্য', 'করে', 'রাশেদ', 'খান', 'মেনন', 'বলেন', '<PUNCT>', 'এই', 'দুর্যোগের', 'অন্যতম', 'কারণ', 'হিসেবে', 'কাজ', 'করেছে', 'অতিলোভ', '<PUNCT>', 'লালসা', 'ও', 'দুর্নীতি', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এর হাত থেকে জাতিকে বাঁচাতে হবে।,"['এর', 'হাত', 'থেকে', 'জাতিকে', 'বাঁচাতে', 'হবে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ধসে যাওয়া রানা প্লাজায় উদ্ধারের মতো জাতিকে দুর্নীতি, লালসা ও লোভমুক্ত করতে সবাইকে ঐক্যবদ্ধ হওয়ার আহ্বান জানান তিনি।","['ধসে', 'যাওয়া', 'রানা', 'প্লাজায়', 'উদ্ধারের', 'মতো', 'জাতিকে', 'দুর্নীতি', '<PUNCT>', 'লালসা', 'ও', 'লোভমুক্ত', 'করতে', 'সবাইকে', 'ঐক্যবদ্ধ', 'হওয়ার', 'আহ্বান', 'জানান', 'তিনি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সাভারের রানা প্লাজা ভবনধসের ঘটনায় জড়িত ব্যক্তিদের দৃষ্টান্তমূলক শাস্তি হওয়া উচিত—এমন মন্তব্য করে সাংবাদিক আবেদ খান বলেন, বিদ্যমান আইন দুর্বল।","['সাভারের', 'রানা', 'প্লাজা', 'ভবনধসের', 'ঘটনায়', 'জড়িত', 'ব্যক্তিদের', 'দৃষ্টান্তমূলক', 'শাস্তি', 'হওয়া', 'উচিত', '<PUNCT>', 'এমন', 'মন্তব্য', 'করে', 'সাংবাদিক', 'আবেদ', 'খান', 'বলেন', '<PUNCT>', 'বিদ্যমান', 'আইন', 'দুর্বল', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাতে কাউকে চরম শাস্তি দেওয়া যাবে না।,"['তাতে', 'কাউকে', 'চরম', 'শাস্তি', 'দেওয়া', 'যাবে', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাই প্রয়োজনে আইনের সংশোধন করা যেতে পারে।,"['তাই', 'প্রয়োজনে', 'আইনের', 'সংশোধন', 'করা', 'যেতে', 'পারে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ভবিষ্যতে যাতে এ ধরনের ঘটনা না ঘটে, সেদিকে সংশ্লিষ্ট মহলকে খেয়াল রাখার আহ্বান জানান তিনি।","['ভবিষ্যতে', 'যাতে', 'এ', 'ধরনের', 'ঘটনা', 'না', 'ঘটে', '<PUNCT>', 'সেদিকে', 'সংশ্লিষ্ট', 'মহলকে', 'খেয়াল', 'রাখার', 'আহ্বান', 'জানান', 'তিনি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বিজিএমইএ এর প্রতি আহ্বান জানিয়ে আবেদ খান বলেন, শ্রমিকের মঙ্গলের জন্য তাদের হতে হবে নিবেদিত।","['বিজিএমইএ', 'এর', 'প্রতি', 'আহ্বান', 'জানিয়ে', 'আবেদ', 'খান', 'বলেন', '<PUNCT>', 'শ্রমিকের', 'মঙ্গলের', 'জন্য', 'তাদের', 'হতে', 'হবে', 'নিবেদিত', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রানা প্লাজা ধসের ঘটনায় টাকা ও প্রশাসন বেশি প্রভাবিত করেছে বলেও তিনি মন্তব্য করেন।,"['রানা', 'প্লাজা', 'ধসের', 'ঘটনায়', 'টাকা', 'ও', 'প্রশাসন', 'বেশি', 'প্রভাবিত', 'করেছে', 'বলেও', 'তিনি', 'মন্তব্য', 'করেন', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
অনুষ্ঠানে ২০০ জন উদ্ধারকর্মী ও ১০টি প্রতিষ্ঠানকে সম্মাননা হিসেবে ক্রেস্ট ও পদক দেওয়া হয়।,"['অনুষ্ঠানে', '২০০', 'জন', 'উদ্ধারকর্মী', 'ও', '১০টি', 'প্রতিষ্ঠানকে', 'সম্মাননা', 'হিসেবে', 'ক্রেস্ট', 'ও', 'পদক', 'দেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বলিউড তারকা আমির খান একটি প্রতিষ্ঠানের সঙ্গে ভারতীয় মুদ্রায় ৮৮ কোটি রুপির চুক্তি করেছেন।,"['বলিউড', 'তারকা', 'আমির', 'খান', 'একটি', 'প্রতিষ্ঠানের', 'সঙ্গে', 'ভারতীয়', 'মুদ্রায়', '৮৮', 'কোটি', 'রুপির', 'চুক্তি', 'করেছেন', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এক বছরের এই চুক্তি অনুযায়ী আমির ওই কোম্পানির বেশ কয়েকটি বিজ্ঞাপনচিত্রে অংশ নেবেন।,"['এক', 'বছরের', 'এই', 'চুক্তি', 'অনুযায়ী', 'আমির', 'ওই', 'কোম্পানির', 'বেশ', 'কয়েকটি', 'বিজ্ঞাপনচিত্রে', 'অংশ', 'নেবেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
জিনিউজ অনলাইনের এক খবরে এ কথা জানানো হয়।,"['জিনিউজ', 'অনলাইনের', 'এক', 'খবরে', 'এ', 'কথা', 'জানানো', 'হয়', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
চুক্তি অনুযায়ী আমিরকে বিশাল অঙ্কের এ পারিশ্রমিক কয়েক দফায় পরিশোধ করা হবে।,"['চুক্তি', 'অনুযায়ী', 'আমিরকে', 'বিশাল', 'অঙ্কের', 'এ', 'পারিশ্রমিক', 'কয়েক', 'দফায়', 'পরিশোধ', 'করা', 'হবে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এরই মধ্যে পণ্যটির দুটি বিজ্ঞাপনচিত্রের শুটিং শেষ হয়েছে।,"['এরই', 'মধ্যে', 'পণ্যটির', 'দুটি', 'বিজ্ঞাপনচিত্রের', 'শুটিং', 'শেষ', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ঘনিষ্ঠ সূত্র জানায়, আমির এর আগে আরেকটি পণ্যের দূত হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন।","['ঘনিষ্ঠ', 'সূত্র', 'জানায়', '<PUNCT>', 'আমির', 'এর', 'আগে', 'আরেকটি', 'পণ্যের', 'দূত', 'হিসেবে', 'দায়িত্ব', 'পালন', 'করেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
কিছুদিন আগে ওই প্রতিষ্ঠানের সঙ্গে আমিরের চুক্তির মেয়াদ শেষ হয়।,"['কিছুদিন', 'আগে', 'ওই', 'প্রতিষ্ঠানের', 'সঙ্গে', 'আমিরের', 'চুক্তির', 'মেয়াদ', 'শেষ', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এরপর তাঁকে নতুন পণ্যটির দূত হিসেবে দায়িত্ব পালনের প্রস্তাব দেওয়া হয়।,"['এরপর', 'তাঁকে', 'নতুন', 'পণ্যটির', 'দূত', 'হিসেবে', 'দায়িত্ব', 'পালনের', 'প্রস্তাব', 'দেওয়া', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বরাবরই ভেবেচিন্তে ও হিসাব-নিকাশের পর পণ্যের দূতিয়ালির দায়িত্ব নেন আমির।,"['বরাবরই', 'ভেবেচিন্তে', 'ও', 'হিসাব', '<PUNCT>', 'নিকাশের', 'পর', 'পণ্যের', 'দূতিয়ালির', 'দায়িত্ব', 'নেন', 'আমির', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
এবারও তার ব্যতিক্রম হয়নি।,"['এবারও', 'তার', 'ব্যতিক্রম', 'হয়নি', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
নতুন পণ্যটির দূত হিসেবে চুক্তি স্বাক্ষরের আগে তিনি বেশ খানিকটা সময় নেন।,"['নতুন', 'পণ্যটির', 'দূত', 'হিসেবে', 'চুক্তি', 'স্বাক্ষরের', 'আগে', 'তিনি', 'বেশ', 'খানিকটা', 'সময়', 'নেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
প্রাথমিক আলোচনার সময় পারিশ্রমিক হিসেবে ৮৮ কোটি রুপি নেবেন বলে জানান আমির।,"['প্রাথমিক', 'আলোচনার', 'সময়', 'পারিশ্রমিক', 'হিসেবে', '৮৮', 'কোটি', 'রুপি', 'নেবেন', 'বলে', 'জানান', 'আমির', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
বিনোদনশিল্পের জগতে বলিউডের বচ্চন ও খান পরিবারের তারকাদের এ ধরনের কাজ করে দাঁও মারার ঘটনা নতুন নয়।,"['বিনোদনশিল্পের', 'জগতে', 'বলিউডের', 'বচ্চন', 'ও', 'খান', 'পরিবারের', 'তারকাদের', 'এ', 'ধরনের', 'কাজ', 'করে', 'দাঁও', 'মারার', 'ঘটনা', 'নতুন', 'নয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তবে এবার বুঝি আমির সবাইকে টপকে গেলেন।,"['তবে', 'এবার', 'বুঝি', 'আমির', 'সবাইকে', 'টপকে', 'গেলেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ইন্ডিয়া টুডে অবলম্বনে,"['ইন্ডিয়া', 'টুডে', 'অবলম্বনে']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O']"
পদ্মার ভাঙনে প্রায় ১৪ ঘণ্টা বন্ধ থাকার পর মুন্সিগঞ্জের মাওয়া-কাওরাকান্দি নৌপথে ফেরি চলাচল স্বাভাবিক হয়েছে।,"['পদ্মার', 'ভাঙনে', 'প্রায়', '১৪', 'ঘণ্টা', 'বন্ধ', 'থাকার', 'পর', 'মুন্সিগঞ্জের', 'মাওয়া', '<PUNCT>', 'কাওরাকান্দি', 'নৌপথে', 'ফেরি', 'চলাচল', 'স্বাভাবিক', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'B-LOC', 'I-LOC', 'I-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ শুক্রবার বেলা একটার দিকে তিনটি ফেরিঘাটের দুটিতে ফেরি চলাচল শুরু হয়।,"['আজ', 'শুক্রবার', 'বেলা', 'একটার', 'দিকে', 'তিনটি', 'ফেরিঘাটের', 'দুটিতে', 'ফেরি', 'চলাচল', 'শুরু', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
দীর্ঘ সময় ফেরি চলাচল বন্ধ থাকায় মাওয়া ঘাট থেকে শ্রীনগর উপজেলার ফানবাড়ি পর্যন্ত আট কিলোমিটার সড়কে গাড়ির লম্বা লাইন দেখা গেছে।,"['দীর্ঘ', 'সময়', 'ফেরি', 'চলাচল', 'বন্ধ', 'থাকায়', 'মাওয়া', 'ঘাট', 'থেকে', 'শ্রীনগর', 'উপজেলার', 'ফানবাড়ি', 'পর্যন্ত', 'আট', 'কিলোমিটার', 'সড়কে', 'গাড়ির', 'লম্বা', 'লাইন', 'দেখা', 'গেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বাংলাদেশ অভ্যন্তরীণ নৌপরিবহন কর্তৃপক্ষের (বিআইডব্লিউটিএ) ট্রাফিক পরিদর্শক আখতার হোসেন জানান, পদ্মার ভাঙনে গতকাল রাত ১১টার দিকে মাওয়া ঘাটে তিনটি ফেরিঘাটের সংযোগ সড়ক বিলীন হয়ে যায়।","['বাংলাদেশ', 'অভ্যন্তরীণ', 'নৌপরিবহন', 'কর্তৃপক্ষের', '<PUNCT>', 'বিআইডব্লিউটিএ', '<PUNCT>', 'ট্রাফিক', 'পরিদর্শক', 'আখতার', 'হোসেন', 'জানান', '<PUNCT>', 'পদ্মার', 'ভাঙনে', 'গতকাল', 'রাত', '১১টার', 'দিকে', 'মাওয়া', 'ঘাটে', 'তিনটি', 'ফেরিঘাটের', 'সংযোগ', 'সড়ক', 'বিলীন', 'হয়ে', 'যায়', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'I-LOC', 'I-LOC', 'I-LOC', 'I-LOC', 'I-LOC', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এতে ওই নৌপথে ফেরি বন্ধ হয়ে যায়।,"['এতে', 'ওই', 'নৌপথে', 'ফেরি', 'বন্ধ', 'হয়ে', 'যায়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ বেলা একটার দিকে দুই ও তিন নম্বর ঘাট মেরামত করা হলে আবার ফেরি চলাচল স্বাভাবিক হয়।,"['আজ', 'বেলা', 'একটার', 'দিকে', 'দুই', 'ও', 'তিন', 'নম্বর', 'ঘাট', 'মেরামত', 'করা', 'হলে', 'আবার', 'ফেরি', 'চলাচল', 'স্বাভাবিক', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বেলা দুইটায় এ প্রতিবেদন লেখা পর্যন্ত ঋষিবাড়ি এলাকায় এক নম্বর ঘাটের মেরামতকাজ চলছিল।,"['বেলা', 'দুইটায়', 'এ', 'প্রতিবেদন', 'লেখা', 'পর্যন্ত', 'ঋষিবাড়ি', 'এলাকায়', 'এক', 'নম্বর', 'ঘাটের', 'মেরামতকাজ', 'চলছিল', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রাজধানীর মালিবাগ এলাকায় আজ মঙ্গলবার সন্ধ্যায় মামা-ভাগনেসহ চারজন অগ্নিদগ্ধ হয়েছেন।,"['রাজধানীর', 'মালিবাগ', 'এলাকায়', 'আজ', 'মঙ্গলবার', 'সন্ধ্যায়', 'মামা', '<PUNCT>', 'ভাগনেসহ', 'চারজন', 'অগ্নিদগ্ধ', 'হয়েছেন', '<PUNCT>']","['O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাঁদের ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালে ভর্তি করা হয়েছে।,"['তাঁদের', 'ঢাকা', 'মেডিকেল', 'কলেজ', 'হাসপাতালে', 'ভর্তি', 'করা', 'হয়েছে', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল সূত্র জানায়, আজ সন্ধ্যা সাড়ে সাতটার দিকে মালিবাগের বাগানবাড়ির চারতলা ভবনের নিচতলার একটি কক্ষে ওই চারজন কথা বলছিলেন।","['ঢাকা', 'মেডিকেল', 'কলেজ', 'হাসপাতাল', 'সূত্র', 'জানায়', '<PUNCT>', 'আজ', 'সন্ধ্যা', 'সাড়ে', 'সাতটার', 'দিকে', 'মালিবাগের', 'বাগানবাড়ির', 'চারতলা', 'ভবনের', 'নিচতলার', 'একটি', 'কক্ষে', 'ওই', 'চারজন', 'কথা', 'বলছিলেন', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এক ফাঁকে শাকিল ধূমপান করার জন্য দেশলাই জ্বালালে আগুনের ফুলকি চারদিকে ছড়িয়ে পড়ে।,"['এক', 'ফাঁকে', 'শাকিল', 'ধূমপান', 'করার', 'জন্য', 'দেশলাই', 'জ্বালালে', 'আগুনের', 'ফুলকি', 'চারদিকে', 'ছড়িয়ে', 'পড়ে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এতে তাঁরা দগ্ধ হন।,"['এতে', 'তাঁরা', 'দগ্ধ', 'হন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"হাসপাতাল সূত্র আরও জানায়, আহত জুয়েল ওই ভবনটির মালিক।","['হাসপাতাল', 'সূত্র', 'আরও', 'জানায়', '<PUNCT>', 'আহত', 'জুয়েল', 'ওই', 'ভবনটির', 'মালিক', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ভবনের নিচতলা তাঁর কার্যালয় হিসেবে ব্যবহূত হয়।,"['ভবনের', 'নিচতলা', 'তাঁর', 'কার্যালয়', 'হিসেবে', 'ব্যবহূত', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"হাসপাতালে জুয়েল সাংবাদিকদের জানান, তাঁর বাড়ির মাটির নিচ দিয়ে একটি গ্যাসের লাইন চলে গেছে।","['হাসপাতালে', 'জুয়েল', 'সাংবাদিকদের', 'জানান', '<PUNCT>', 'তাঁর', 'বাড়ির', 'মাটির', 'নিচ', 'দিয়ে', 'একটি', 'গ্যাসের', 'লাইন', 'চলে', 'গেছে', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"তাঁর ধারণা, ওই লাইন ফুটো হয়ে গ্যাস পুরো কক্ষে ছড়িয়ে গিয়েছিল।","['তাঁর', 'ধারণা', '<PUNCT>', 'ওই', 'লাইন', 'ফুটো', 'হয়ে', 'গ্যাস', 'পুরো', 'কক্ষে', 'ছড়িয়ে', 'গিয়েছিল', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তাই আগুন জ্বালানোর পর এ ঘটনা ঘটে।,"['তাই', 'আগুন', 'জ্বালানোর', 'পর', 'এ', 'ঘটনা', 'ঘটে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রমনা থানার ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা (ওসি) শাহ আলম প্রথম আলো ডটকমকে ঘটনার সত্যতা নিশ্চিত করেছেন।,"['রমনা', 'থানার', 'ভারপ্রাপ্ত', 'কর্মকর্তা', '<PUNCT>', 'ওসি', '<PUNCT>', 'শাহ', 'আলম', 'প্রথম', 'আলো', 'ডটকমকে', 'ঘটনার', 'সত্যতা', 'নিশ্চিত', 'করেছেন', '<PUNCT>']","['B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'B-LOC', 'I-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
হেফাজতে ইসলামের 'কর্মী হত্যার' বিচার বিভাগীয় তদন্ত দাবি করেছেন জাতীয় পার্টির চেয়ারম্যান হুসেইন মুহম্মদ এরশাদ।,"['হেফাজতে', 'ইসলামের', '<PUNCT>', 'কর্মী', 'হত্যার', '<PUNCT>', 'বিচার', 'বিভাগীয়', 'তদন্ত', 'দাবি', 'করেছেন', 'জাতীয়', 'পার্টির', 'চেয়ারম্যান', 'হুসেইন', 'মুহম্মদ', 'এরশাদ', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O']"
আজ মঙ্গলবার এক বিবৃতিতে তিনি এই দাবি জানান।,"['আজ', 'মঙ্গলবার', 'এক', 'বিবৃতিতে', 'তিনি', 'এই', 'দাবি', 'জানান', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"এরশাদের প্রেস সচিব সুনীল শুভ রায়ের সই করা ওই বিবৃতিতে অভিযোগ করা হয়, ৫ ও ৬ মে রাজধানীর মতিঝিল ও দেশের বিভিন্ন স্থানে হেফাজতে ইসলামের কর্মীদের ওপর পুলিশ 'নির্বিচার গুলিবর্ষণ' করেছে।","['এরশাদের', 'প্রেস', 'সচিব', 'সুনীল', 'শুভ', 'রায়ের', 'সই', 'করা', 'ওই', 'বিবৃতিতে', 'অভিযোগ', 'করা', 'হয়', '<PUNCT>', '৫', 'ও', '৬', 'মে', 'রাজধানীর', 'মতিঝিল', 'ও', 'দেশের', 'বিভিন্ন', 'স্থানে', 'হেফাজতে', 'ইসলামের', 'কর্মীদের', 'ওপর', 'পুলিশ', '<PUNCT>', 'নির্বিচার', 'গুলিবর্ষণ', '<PUNCT>', 'করেছে', '<PUNCT>']","['B-PER', 'O', 'O', 'B-PER', 'I-PER', 'I-PER', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তিনি এ ঘটনার তীব্র নিন্দা ও প্রতিবাদ জানান।,"['তিনি', 'এ', 'ঘটনার', 'তীব্র', 'নিন্দা', 'ও', 'প্রতিবাদ', 'জানান', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
বিচার বিভাগীয় তদন্তের মাধ্যমে এ ঘটনার সঠিক তথ্য দেশবাসীর সামনে উপস্থাপন এবং 'নিহতদের লাশ' স্বজনদের কাছে হস্তান্তর করার জন্য তিনি সরকারের প্রতি আহ্বান জানান।,"['বিচার', 'বিভাগীয়', 'তদন্তের', 'মাধ্যমে', 'এ', 'ঘটনার', 'সঠিক', 'তথ্য', 'দেশবাসীর', 'সামনে', 'উপস্থাপন', 'এবং', '<PUNCT>', 'নিহতদের', 'লাশ', '<PUNCT>', 'স্বজনদের', 'কাছে', 'হস্তান্তর', 'করার', 'জন্য', 'তিনি', 'সরকারের', 'প্রতি', 'আহ্বান', 'জানান', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বিবৃতিতে এরশাদ বলেন, 'হেফাজতে ইসলাম সরকারের অনুমতি নিয়েই শাপলা চত্বরে সমাবেশ করেছিল।","['বিবৃতিতে', 'এরশাদ', 'বলেন', '<PUNCT>', '<PUNCT>', 'হেফাজতে', 'ইসলাম', 'সরকারের', 'অনুমতি', 'নিয়েই', 'শাপলা', 'চত্বরে', 'সমাবেশ', 'করেছিল', '<PUNCT>']","['O', 'B-PER', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'O']"
সমাবেশ চলাকালে সেখানে শান্তিপূর্ণ অবস্থা বিরাজ করেছে।,"['সমাবেশ', 'চলাকালে', 'সেখানে', 'শান্তিপূর্ণ', 'অবস্থা', 'বিরাজ', 'করেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"সমাবেশস্থলের বাইরে যে ঘটনা ঘটেছে, তার দায়িত্ব হেফাজতে ইসলামের কর্মীদের ওপর দেওয়া যাবে না।","['সমাবেশস্থলের', 'বাইরে', 'যে', 'ঘটনা', 'ঘটেছে', '<PUNCT>', 'তার', 'দায়িত্ব', 'হেফাজতে', 'ইসলামের', 'কর্মীদের', 'ওপর', 'দেওয়া', 'যাবে', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"যারা অগ্নিকাণ্ড এবং ভাঙচুরের ঘটনা ঘটিয়েছে, বিচার বিভাগীয় তদন্তের মাধ্যমে তাদের শনাক্ত করা হোক।","['যারা', 'অগ্নিকাণ্ড', 'এবং', 'ভাঙচুরের', 'ঘটনা', 'ঘটিয়েছে', '<PUNCT>', 'বিচার', 'বিভাগীয়', 'তদন্তের', 'মাধ্যমে', 'তাদের', 'শনাক্ত', 'করা', 'হোক', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রাতের আঁধারে শান্তিপূর্ণভাবে অবস্থানরত এবং ঘুমন্ত হেফাজতের কর্মীদের ওপর যে ধরনের গুলিবর্ষণ এবং হামলা চালানো হয়েছে তা নজিরবিহীন।,"['রাতের', 'আঁধারে', 'শান্তিপূর্ণভাবে', 'অবস্থানরত', 'এবং', 'ঘুমন্ত', 'হেফাজতের', 'কর্মীদের', 'ওপর', 'যে', 'ধরনের', 'গুলিবর্ষণ', 'এবং', 'হামলা', 'চালানো', 'হয়েছে', 'তা', 'নজিরবিহীন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"দেশে এ ধরনের পরিস্থিতি সৃষ্টি হওয়া গণতন্ত্র, পরবর্তী নির্বাচন এবং সংবিধানের জন্য সহায়ক নয়। '","['দেশে', 'এ', 'ধরনের', 'পরিস্থিতি', 'সৃষ্টি', 'হওয়া', 'গণতন্ত্র', '<PUNCT>', 'পরবর্তী', 'নির্বাচন', 'এবং', 'সংবিধানের', 'জন্য', 'সহায়ক', 'নয়', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
অবিলম্বে সব পক্ষের সঙ্গে আলাপ-আলোচনার মাধ্যমে পরিস্থিতি স্বাভাবিক করে দেশবাসীর মধ্যে স্বস্তি ফিরিয়ে আনার জন্য সরকারের প্রতি দাবি জানান এরশাদ।,"['অবিলম্বে', 'সব', 'পক্ষের', 'সঙ্গে', 'আলাপ', '<PUNCT>', 'আলোচনার', 'মাধ্যমে', 'পরিস্থিতি', 'স্বাভাবিক', 'করে', 'দেশবাসীর', 'মধ্যে', 'স্বস্তি', 'ফিরিয়ে', 'আনার', 'জন্য', 'সরকারের', 'প্রতি', 'দাবি', 'জানান', 'এরশাদ', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-PER', 'O']"
অবশেষে বাসাবাড়িতে গ্যাসসংযোগ দেওয়ার সিদ্ধান্ত নিয়েছে সরকার।,"['অবশেষে', 'বাসাবাড়িতে', 'গ্যাসসংযোগ', 'দেওয়ার', 'সিদ্ধান্ত', 'নিয়েছে', 'সরকার', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
তিন বছর ঝুলিয়ে রাখার পর গ্রাহকেরা বাসাবাড়িতে গ্যাসের সংযোগ পেতে যাচ্ছেন।,"['তিন', 'বছর', 'ঝুলিয়ে', 'রাখার', 'পর', 'গ্রাহকেরা', 'বাসাবাড়িতে', 'গ্যাসের', 'সংযোগ', 'পেতে', 'যাচ্ছেন', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
খুব শিগগিরই জ্বালানি বিভাগ এ ব্যাপারে কাজ শুরু করবে। ',"['খুব', 'শিগগিরই', 'জ্বালানি', 'বিভাগ', 'এ', 'ব্যাপারে', 'কাজ', 'শুরু', 'করবে', '<PUNCT>', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
খবর ইউএনবির।,"['খবর', 'ইউএনবির', '<PUNCT>']","['O', 'B-ORG', 'O']"
সরকারের নিষেধাজ্ঞার কারণে ২০০৯ সালের জুলাই থেকে শিল্প খাতে গ্যাসের সংযোগ বন্ধ আছে।,"['সরকারের', 'নিষেধাজ্ঞার', 'কারণে', '২০০৯', 'সালের', 'জুলাই', 'থেকে', 'শিল্প', 'খাতে', 'গ্যাসের', 'সংযোগ', 'বন্ধ', 'আছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এর এক বছর পর ২০১০ সালের জুলাইয়ে বাসাবাড়িসহ সব ধরনের খাতে গ্যাসের সংযোগ বন্ধ রাখার সিদ্ধান্ত হয়।,"['এর', 'এক', 'বছর', 'পর', '২০১০', 'সালের', 'জুলাইয়ে', 'বাসাবাড়িসহ', 'সব', 'ধরনের', 'খাতে', 'গ্যাসের', 'সংযোগ', 'বন্ধ', 'রাখার', 'সিদ্ধান্ত', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
ফলে ওই সময় থেকে নতুনভাবে গড়ে ওঠা ভবনগুলোতে গ্যাসসংযোগ দেওয়া হচ্ছিল না।,"['ফলে', 'ওই', 'সময়', 'থেকে', 'নতুনভাবে', 'গড়ে', 'ওঠা', 'ভবনগুলোতে', 'গ্যাসসংযোগ', 'দেওয়া', 'হচ্ছিল', 'না', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
রাজধানীর শাপলা চত্বরে অবস্থান নেওয়া হেফাজতে ইসলামের নেতা-কর্মীদের ওপর গত রোববার মধ্যরাতে 'পৈশাচিক হত্যাযজ্ঞ' চালানো হয়েছে বলে দাবি করেছে প্রধান বিরোধী দল বিএনপি।,"['রাজধানীর', 'শাপলা', 'চত্বরে', 'অবস্থান', 'নেওয়া', 'হেফাজতে', 'ইসলামের', 'নেতা', '<PUNCT>', 'কর্মীদের', 'ওপর', 'গত', 'রোববার', 'মধ্যরাতে', '<PUNCT>', 'পৈশাচিক', 'হত্যাযজ্ঞ', '<PUNCT>', 'চালানো', 'হয়েছে', 'বলে', 'দাবি', 'করেছে', 'প্রধান', 'বিরোধী', 'দল', 'বিএনপি', '<PUNCT>']","['O', 'B-LOC', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
তারা এ ঘটনার নিরপেক্ষ আন্তর্জাতিক তদন্ত দাবি করেছে।,"['তারা', 'এ', 'ঘটনার', 'নিরপেক্ষ', 'আন্তর্জাতিক', 'তদন্ত', 'দাবি', 'করেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
আজ মঙ্গলবার প্রধান বিরোধী দল বিএনপির স্থায়ী কমিটির এক বিবৃতিতে এসব কথা বলা হয়।,"['আজ', 'মঙ্গলবার', 'প্রধান', 'বিরোধী', 'দল', 'বিএনপির', 'স্থায়ী', 'কমিটির', 'এক', 'বিবৃতিতে', 'এসব', 'কথা', 'বলা', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এই বিবৃতির মাধ্যমে হেফাজতে ইসলামের কর্মসূচি ও সরকারের অভিযানের বিষয়ে দলের আনুষ্ঠানিক বক্তব্য তুলে ধরা হয়।,"['এই', 'বিবৃতির', 'মাধ্যমে', 'হেফাজতে', 'ইসলামের', 'কর্মসূচি', 'ও', 'সরকারের', 'অভিযানের', 'বিষয়ে', 'দলের', 'আনুষ্ঠানিক', 'বক্তব্য', 'তুলে', 'ধরা', 'হয়', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"বিএনপির দাবি, ওই রাতে আড়াই থেকে তিন হাজার মানুষকে হত্যা করা হয়েছে বলে তারা বিভিন্ন সূত্রে জেনেছে।","['বিএনপির', 'দাবি', '<PUNCT>', 'ওই', 'রাতে', 'আড়াই', 'থেকে', 'তিন', 'হাজার', 'মানুষকে', 'হত্যা', 'করা', 'হয়েছে', 'বলে', 'তারা', 'বিভিন্ন', 'সূত্রে', 'জেনেছে', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
এ ছাড়া 'মৃতদেহের ওপর দিয়ে ভারী যানবাহন চালিয়ে দেওয়া এবং ট্রাকভর্তি লাশ সরিয়ে নেওয়ার দৃশ্যও' বিভিন্ন আলোকচিত্র ও ভিডিওচিত্রে তারা দেখেছে।,"['এ', 'ছাড়া', '<PUNCT>', 'মৃতদেহের', 'ওপর', 'দিয়ে', 'ভারী', 'যানবাহন', 'চালিয়ে', 'দেওয়া', 'এবং', 'ট্রাকভর্তি', 'লাশ', 'সরিয়ে', 'নেওয়ার', 'দৃশ্যও', '<PUNCT>', 'বিভিন্ন', 'আলোকচিত্র', 'ও', 'ভিডিওচিত্রে', 'তারা', 'দেখেছে', '<PUNCT>']","['O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O']"
"আওয়ামী লীগ ঠান্ডা মাথায়, পরিকল্পিতভাবে এই 'হত্যাযজ্ঞ' চালিয়েছে বলেও দাবি বিএনপির।","['আওয়ামী', 'লীগ', 'ঠান্ডা', 'মাথায়', '<PUNCT>', 'পরিকল্পিতভাবে', 'এই', '<PUNCT>', 'হত্যাযজ্ঞ', '<PUNCT>', 'চালিয়েছে', 'বলেও', 'দাবি', 'বিএনপির', '<PUNCT>']","['B-ORG', 'I-ORG', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'O', 'B-ORG', 'O']"
